{
  "exported_at": "2025-12-24T17:16:50.696Z",
  "total_questions": 158,
  "questions": [
    {
      "id": "144750",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144750",
      "title": "הוספת/החלפת שם",
      "question": "שלום כבוד הרב ..\r\nאני נקראתי על שם סבא שלי היה בן אדם טוב מאוד אבל שותה מאז שסבתא שלי נפטרה לפני 3 שנים כמעט התחלתי להתחזק ולחזור בתשובה ומאז התחלתי לחוות חרדות פחדים כאבים רציתי לשאול האם כדאי לי להחליף או להוסיף שם אני חשבתי על השם אוריאל אם תוכל לייעץ לי גם איזה שם יהיה לי טוב אשמח לדעת \r\n(28.04.1996)\r\nתודה מראש ..\r\n",
      "answer": "התגברות על חרדות יכולה להיות ע\"י התחזקות באמונה. לדעת שד' נותן לנו חיים והוא שומר עליהם ואין לחשוש משום דבר שיכול להזיק, בפרט אם אנו משתדלים להשתמש בחיים לעשות טוב ולשמור מצוות שבוודאי זהו רצונו ולכן ברור שהוא יגן עלינו. כמו כן אין לפחוד מהמוות כי הנשמה והנפש לעולם לא מתים. ורק מי שעושה רע צריך לפחד כי הוא יצטרך לשלם על כל מעשה רע. אם אתה רוצה להוסיף שם כדי להראות שאתה מוסיף לעשות טוב ולקיים מצוות ברמה גבוהה שלא הייתה קודם זה אפשרי. כמו שם יקיר, עודד, יוסף, ברוך ועוד.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-07-29T10:48:31Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:39:55.534Z",
      "filename": "2025-12-הוספת-החלפת-שם.144750.html"
    },
    {
      "id": "144751",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144751",
      "title": "דמי שידוכין עבור פנייה לכרטיס בוואטסאפ",
      "question": "שלום כבוד הרב, מצטערת מראש על אורך הסיפור.\r\nמכר שלי פתח לפני כמה חודשים קבוצת וואטסאפ שבה מפרסמים כרטיסים של רווקים ורווקות מהמגזר הדתי לאומי. הקבוצה חינמית כמובן וכל אחד יכול להכנס ולשלוח כרטיסים, בד\"כ מדובר באמהות/אחיות. לפני מספר ימים אחי ראה כרטיס של מישהי שמצאה חן בעיניו וביקש שאברר עם אשת הקשר שפורסמה אם זה יכול להיות רלוונטי. פניתי למספר שפרסם את הכרטיס וביררתי אם הבחורה פנויה ואשת הקשר אמרה לי שהיא בודקת הצעות אחרות. ביקשתי שתעדכן אותי אם היא תתפנה. כעבור מספר ימים משלא חזרה אליי פניתי אליה שוב לבדוק והיא אמרה שהבחורה התפנתה. שלחתי לה את הפרטים של אחי, בהתחלה היא אמרה שזה לא יתאים כיוון שהבחורה מחפשת בחור אקדמאי. אמרתי לה שמניסיוני, בדכ כשבחורה מבקשת מישהו אקדמאי זה אומר בעומקם של דברים שהיא מחפשת מישהו חכם ואו עם מקצוע מפרנס ושאחי עונה על הקריטריונים האלה גם בלי התואר. היא הסכימה אבל אמרה שלפני שהיא שולחת את הפרטים שלו לבחורה היא מבקשת שנתחייב לשלם לה 4000 שקל במידה שהשידוך יצליח. לטענתה יש לה מאגר גדול של בחורים ובחורות והיא עובדת עליו המון שעות עבור הצלבות והצעות והיא רוצה לקבל על כל העבודה הזאת תשלום וכל מי שנכנס למאגר שלה מתבקש להתחייב לשלם במידה ומתחתן. הסברתי לה שאני מכבדת את זה אבל שלא פנינו אליה בשביל להכנס למאגר, לא פנינו אליה כשדכנית, היא אפילו לא הציגה את עצמה כשדכנית עד אחרי שכבר הסכימה לשלוח את הפרטים שלו. פנינו אליה מספר פעמים בעצמנו עבור כרטיס שהבחורה כתבה והיא רק פרסמה בקבוצה שפתח מישהו אחר (שביקש ששדכנים לא ינצלו אותה), היא לא חזרה אלינו אחרי הפעם הראשונה והיא גם בכלל לא רצתה להעביר את הפרטים שלו עד ששכנעתי אותה בגלל העניין האקדמאי ולכן אני לא רואה סיבה שתקבל כזה סכום (ביררתי לפני כן עם חברות שהכירו דרך שידוך הן אמרו לי שזה סכום מופרז ביותר בטח עבור מישהי שלא הייתה השדכנית של אחי ולא היא שיצרה את ההצעה בעצמה. ממה שאני מכירה למשל במאגר שידוכין של מכון לב מתחייבים לתת לכל אחד מהשדכנים 1000 שח עבור השידוך).\r\n\r\nהיא קראה לי קמצנית ורמזה שתוציא את שם המשפחה שלנו רעה אל מול משפחת הבחורה כיוון שלא הסכמנו מיד לתנאים שלה. והיא לא מוכנה להעביר לבחורה את ההצעה עד שלא נסכים גם אנחנו (הורי הבחורה הסכימה לתשלום 4000 מהצד שלהם כשהכניסו אותה למאגר של השדכנית) לשלם לה את ה4000 שקלים במידה שהם יתארסו והיא גם דורשת לקבל את את התשלום לפני האירוסין.\r\nאני מרגישה רע עם עצמי שאיכשהו הרסתי לאחי הצעה שמצאה חן בעיניו אבל לא חשבתי שהיא תתנהג בצורה כזאת אחרי שאגיד לה שהסכום מופרז. האם פעלתי נכון ? ",
      "answer": "שלום\r\nפעלת נכון מאד!\r\nניסית לעזור, והדרך היחידה היתה דרך האיש קשר שהתבררה כשדכנית שדורשת סכומים והתחייבויות.\r\nלא הרסת לאחיך והוא ימצא את זיווגו בקלות ובמהירות.\r\nיישר כח על החשיבה על האח ועל הרצון לעזור.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-07-04T18:37:16Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:40:03.770Z",
      "filename": "2025-12-דמי-שידוכין-עבור-פנייה-לכרטיס-בוואטסאפ.144751.html"
    },
    {
      "id": "144754",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144754",
      "title": "האם מותר להשתמש בחוסם פרסומות ביוטיוב",
      "question": "שלום וברכה, אתן קצת רקע לגבי צדדי השאלה שבכותרת:\r\nמצד אחד, הפרסומות שביוטיוב הן בעצם (למיטב הבנתי) התשלום בעבור השימוש באתר. הכסף מהפרסומות מועבר לחברת יוטיוב וגם ליוצרי הסרטונים עצמם. יוטיוב הבהירו שהם מתנגדים לשימוש בחוסם פרסומות.\r\nמצד שני, יוטיוב נודעת לשמצה בגלל הפרסומות שעל הפלטפורמה שלה. בפרסומות יכולות להיות: הונאה ממונית/וירוסים, פרסומות לא צנועות ואפילו הרבה פרסומות של המיסיון הנוצרי. הם טוענים שהם \"מסננים\" את הפרסומות שיכולות להיות מוצגות באתר, אבל מניסיון, הם עושים עבודה נוראית.\r\nכך שלמשתמש נותרו האופציות הבאות: 1) לשלם ליוטיוב כסף כדי לא לראות פרסומות (24 ש\"ח בחודש...)\r\n2) לשנות את העדפות המשתמש לגבי אילו סוגי פרסומות מעניינות אותו (למרות שספק בעיני שזה יעזור).\r\n3) להתקין חוסם פרסומות.\r\nהאם יוטיוב בעצם איבדו את הזכות לקבלת תשלום בגלל שהפרסומות שלהם גרועות כל כך?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nבדר\"כ אתרי האינטרנט הם שירות עסקי, שהמימון שלו הוא על ידי פרסומות. אך יש אתרים שיש צורך לשלם להם כדי שיהיה אפשר להיכנס אליהם. לכן יש לראות את ראיית הפרסומות כתשלום על השרות. ואם בעלי האתר כתבו שאין להיכנס לאתר כאשר מותקנת תוכנת סינון אין היתר למי שיש תוכנה כזו להיכנס. אך אם לא נכתבה הוראה כזו מותר כיוון שתוכנה זו מצויה וידועה ואם לא כתב זאת, סימן שלא מקפיד.\r\n\r\n(אף שיש אפשרות לבעלי האתר לחסום כניסה של מי שיש לו חוסם פרסומות איני חושב שזה שהוא לו התקין זאת מוכיח שהוא מסכים שיכנסו שהרי כתב שלא מסכים, אלא שיש לו שיקולים מדוע לא שם, כגון לא להראות ברוטלי.)\r\n\r\nלגבי יוטיוב שהיא חברה השייכת לגוגל, כיוון שגוגל הם אלו שנותנים את האפשרות להוריד חוסם פרסומות ולא מגבילים אותם שלא יפעלו על יוטיוב, נראה שאין בזה מניעה.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-07-26T09:27:25Z",
        "upvotes": 326
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:40:27.997Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-להשתמש-בחוסם-פרסומות-ביוטיוב.144754.html"
    },
    {
      "id": "144755",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144755",
      "title": "אם מותר לבצע חלום צלול- חלימה מודעת",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nלאחרונה נחשפתי לlucid dream (חלום צלול). \r\nמבצעים אותו על ידי כך שכשהולכים לישון המוח נשאר ער והגוף נרדם וכך אתה יכול \"לשלוט\" בחלום שלך. \r\nתהיתי לעצמי אם זה מותר לפי ההלכה, כי בגמרא כתוב שחלום זה אחד לשישים בנבואה ואם אני אבצע חלום מודע - אדחה בכך את החלום שהיא כנבואה. \r\nאשמח לתשובה תודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n'חלימה מודעת', או 'חלימה צלולה' מותרת בתנאי שהיא כשרה (פסקי שלמה ח\"ה עמ' 15). \r\nלגבי מה שאתה חושש שמכיוון שחלום הוא אחד מששים בנבואה ולכן אין לדחות את הנבואה - אין צריך לחשוש לזה, משום שחלומות אינם נבואה ממש. ובכלל היום לא צריך לשים לב לחלומות, שאין בהם כמעט משמעות  משום ירידת הדורות, וכיום הם רק תוצאה של הרהורי הלב (ראה חזון איש, כמובא בארחות רבינו ח\"ג עמ' ריג, ערוך השולחן רכ א). \r\n\r\nאך ארשה לעצמי לציין - אף שחלימה מודעת מותרת, אינני רואה כל תועלת בעיסוק עם החלומות. אבל אם זה מרגיע אותך מחרדות וכדומה אין בכך בעיה הלכתית. \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nשאלתי את הג\"ר יעקב אריאל שליט\"א על הטענה הזאת שאין להתערב בחלומות משום שחלומות הם אחד מששים בנבואה. והשיב בחיוך: שיש בחלום גם חמישים ותשע חלקים שאינם נבואה...\". והוסיף שלמעשה אם זה מרגיע את האדם מחרדות הוא יכול לעשות כך. עכ\"ד.\r\n\r\nלגבי היחס לחלומות כיום - ראה ארחות רבינו (שם) שהחזון איש לא שם לב לחלומות רעים ואף לא אמר את הרבש\"ע בברכת כהנים וכל שכן שלא הטיב את החלום ולא צם משום שסבר שהחלומות בזמננו לא מראים שום דבר, ורק באים מהרהורי הלב. וכעין זה כתב החזון איש במכתב (ראה אגרות החזו\"א ח\"ב, קמ\"ט). \r\nובערוך השולחן (רכ א) ביאר שהכל לפי האדם ומצבו וז\"ל: \r\n\"האיש אשר הוא טהור ומחשבותיו בתורה ויראה, וישן שלא במילוי כרס, החלום של איש כזה וודאי יש בו ממש, שמראין לו מן השמים על ידי המלאכים השומרים את האדם השלם, כדכתיב: \"כי מלאכיו יצוה לך וגו'”.\r\nאבל האנשים הפשוטים המשוקעים בהבלי העולם, שהם השדים הגמורים השודדים הצלחת האדם האמיתית, והברואים השדים עשוים לכך להזיק ולשדוד ההצלחה האמיתית - שוא ידברו חלומותיהם ואין בהם ממש. וכל שכן אותם האוכלים הרבה קודם השינה, שהאידים העולים בקרבו יבלבלו הכח המדמה ואין בהם אמתיות כלל. וכן אם חלם לו רעיונות שחשב ביום, פשיטא שהכח המדמה מראה לו מעין מחשבותיו, וכל כי האי אין ממש בחלומות כאלו\". עכ\"ד.\r\n\r\nכל טוב!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-07-03T13:33:20Z",
        "upvotes": 559
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:40:36.227Z",
      "filename": "2025-12-אם-מותר-לבצע-חלום-צלול-חלימה-מודעת.144755.html"
    },
    {
      "id": "144756",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144756",
      "title": "הליכה לקברי צדיקים ולבתי עלמין",
      "question": "שלום הרב.\r\nמה היחס שצריך לתת לבית הקברות בכלל ולקברי צדיקים בפרט? האם אפשר וצריך ללכת בכל הזדמנות לאזכרות וסתם ביקורי געגוע לנפטר? מדוע כולם כולל תלמידי חכמים מתעלמים מההדרכה שנתן הגר\"א לבני ביתו באיגרת הגר\"א לא להתקרב בכלל לבתי עלמין וכל הצרות שיש לאדם זה מהטומאה שיש בבתי העלמין? ",
      "answer": "שלום רב לשואל היקר.\r\nיש לחלק בין הליכה לבתי קברות סתם, לבין הליכה לקברי צדיקים או בעת הצורך כגון אזכרה (שבעה שלושים ושנה). אכן יש להמנע להגיע לבתי קברות סתם או ללא צורך כפי שהזכרת בפרט למי שלא מגיע בטהרה (גם לקברי צדיקים הנמצאים בתוך בתי קברות) כפי שהזהירו הפוסקים והמקובלים.\r\n\r\nאולם להתפלל על קברי צדיקים, זהו מנהג קדוש ועתיק יומין בישראל וגדולי ישראל האריכו בחשיבותו ומעלתו. הגר\"א שציינת באגרתו, לא התכוון חלילה לצאת נגד מנהג זה, אדרבא בספר לשם שבו ואחלמה (ח\"ב) מובא בשם הגר\"א: \"עיקר השראת השכינה בדורתינו אלא בקברי צדיקים\".\r\n\r\n\r\nמקורות:\r\nא. הנה אמרו חז\"ל (חגיגה ג:): \"והלן בבית הקברות אימור כדי שתשרה עליו רוח טומאה\", וביאר רש\"י (סנהדרין סה:) שטעם ההליכה לבית הקברות הוא כדי שהשד של בית הקברות יהא אוהבו ומסייעו בכשפיו. מבואר שכוחות הטומאה מצויים בבית הקברות ויכולים חלילה להזיק ולכן הזהירו הפוסקים מפני כניסה לבית קברות בטומאה. \r\n\r\nכתב רבנו הרמ\"א (סימן פ\"ח): ״יש שכתבו שאין לאשה נדה להכנס לבית הכנסת או להתפלל או להזכיר שם או ליגע בספר תורה כו' וי״א שמותרת וכן עיקר. ובמ״ב (שם סק\"ז) כתב שלא יכנסו (נשים) לבית הקברות עד שיטבלו. ובהלכות תשעה באב (סי' תקנ\"ט סע׳ י׳) כתב הרמ\"א: ״והולכים על הקברות מיד שהולכים מבית הכנסת״ וביאר המ״ב: ״על הקברות של ישראל שיבקשו עלינו רחמים כו' וכל זה היינו לילך לביה״ק ברחוק ד' אמות אבל לא על הקברות ממש אפילו קברי ישראל כי יש לחוש שיתדבקו בו החיצונים\". וכן כתב הבאר היטב (שם סקי\"ז): ״וכתב בכתבי האר״י ז״ל דאין לילך על הקברות אלא לצורך הלוית המת בפרט אם לא תיקן עון הקרי כי מתדבקים בו החיצונים״\r\n\r\nב. בפרשת המרגלים כתוב: \"ויעלו בנגב ויבא עד חברון\", ושאלו חז\"ל (סוטה לד:) מדוע כתוב \"ויבא\" לשון יחיד, \"אלא אמר רבא מלמד שפירש כלב מעצת המרגלים והלך להשתטח על קברי אבות\", שאמר כלב לאבות, בקשו עלי רחמים שאנצל מעצת המרגלים, ע\"כ. ומבאר בעין יעקב (שם) שמוכח מכאן שלימוד תורה ואזכרת זכות אבות אינה מספיקה ולכן הוצרך ללכת על קברי האבות כדי להינצל מעצת המרגלים.\r\n\r\nוהנה זהו הטעם שנסתתר קברו של משה כמבואר בגמ' (שם יד. ע\"פ גיר' הב\"ח והעין יעקב): אמר רבי חמא בר חנינא, מפני מה נסתתר קברו של משה מעיני בשר ודם, מפני שגלוי וידוע לפני הקדוש ברוך הוא שעתיד בית המקדש ליחרב ולהגלות את ישראל מארצם, שמא יבאו לקבורתו של משה באותה שעה ויעמדו בבכיה ויתחננו למשה ויאמרו לו משה רבינו עמוד בתפלה בעדנו, ועומד משה ומבטל את הגזירה, מפני שחביבים צדיקים במיתתם יותר מבחייהם.\r\n\r\nוכתב הר\"ן בדרשותיו (דרוש השביעי) לבאר את עומק העניין השארות הנפש בקבר, וביאר \"שתשכון הנפש בעולם התחתון יהיה משכנה במקום הגוף\", כלומר שיש בחינה של נפש שנשארת עם הגוף גם לאחר המיתה, והביא חיזוק לדבריו מכך שיעקב הקפיד לקבור את רחל על אם הדרך, שאם הנפש נפרדת לגמרי מן הגוף \"מה אכפת היה ליעקב לקברה דווקא על אם הדרך, על כורחך שהנפש יש לו שייכות גם לאחר פרדתו מהגוף\". \r\n\r\nהרמ\"א כתב בהלכות ראש השנה (סי' י\"ז סע' ד'): \"ויש מקומות נוהגין לילך על הקברות ולהרבות שם בתחנונים\". וכן במ\"ב (ר\"ה סי' תקפ\"א סקי\"ז) בשם המהרי\"ל: \"בית הקברות הוא מקום מנחות הצדיקים ומתוך כך הוא מקום קדוש וטהור והתפילה מקובלת ביותר\". וכתב מהרח\"ו (שער רוה\"ק דף כח:): \"טוב ללכת על קברי צדיקים ולהתפלל שם\". ובס' המידות למוהר\"ן מברסלב זי\"ע כתוב: \"על ידי השתטחות על קברי צדיקים, הקב\"ה עושה לו טובות אע\"פ שאינו ראוי לכך\". \r\n\r\nודבר פלא מובא בחת\"ס בתשובה (ח\"ו סי' ד') בשם הפמ\"ג, שהטעם לכך שמצבת קבורת מתים דומה לבית הכנסת, כיון שרגילים להתפלל שם בעד החיים כנהוג. וכתב על דבריו: \"יפה כיוון והדין עמו\". וידוע שהחת\"ס היה שולח שליח ת\"ח לפרנקפורט בסכום מסויים כדי שיתפלל עבורו על קברי רבותיו הקדושים ועל קברי אבותיו ביום היארצייט שלהם  (קובץ כרם שלמה תשנ\"ח).\r\n\r\nבשורות טובות,\r\n\r\n\r\n<a href=\"http://www.yeshiva.org.il/ask/?id=144168\" target=\"_new\">לתשובה בעניין כניסת נשים וילדים לבתי קברות </a>\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-07-15T15:08:21Z",
        "upvotes": 319
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:40:44.514Z",
      "filename": "2025-12-הליכה-לקברי-צדיקים-ולבתי-עלמין.144756.html"
    },
    {
      "id": "144762",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144762",
      "title": "מרגישה רע - הפסקתי לעבוד עם אנשים שפישלו",
      "question": "היי, הלכתי למספרה לפני כארבע שנים וביקשתי לעשות גוונים. הגוונים לא יצאו לטעמי, שלחתי להם גם תמונה שזה לא השתלב כמו שביקשתי. הם זיכו אותי והחזירו לי 900₪. היושר שלהם וההוגנות ריגשה אותי. לכן אחרי שנתיים חזרתי אליהם. ביקשתי גוונים. ובמקום גווני דבש, יש לי גוונים בחלק הפנימי של השיער שדומה לאפור, חלק מעט אדמדם והשאר החיצוני בגוון דבש שביקשתי. ההבדל בגוונים לא מורגש מאוד אבל אני מאוד שמה לב. ומי שמתמקד יבחין בזה גם כן. פניתי אליהם והם זיכו אותי שוב ב900₪ שאלך ואצבע את השיער במקום אחר. היום אני אחרי שנה, קבעתי תור לעוד חודש לצבוע את השיער במקום אחר. המקרה עם המספרה לא יוצאת לי מהראש, כי מצד אחד לא קיבלתי את התוצאה שאליה ביקשתי והפוך! וגם הייתי חיילת אז לא היה לי הרבה כסף לשלם פעמיים. אבל מצד שני, בכל מקום שהייתי אצלם, הם עבדו על השיער שלי והשתמשו בחומרים יקרים. המקרה היה בעבר ונסגר אבל מקונן בליבי. אשמח לדעת איך לפעול לפי דעת תורה. האם התנהגתי בסדר או שמא יש דבר שאני צריכה לעשות. ",
      "answer": "שלום\r\nאם העבודה שעשו עבורך לא סיפקה אותך והם קבלו את טענותיך והשיבו לך את הכסף. אין שום בעיה בזה.\r\nלהבא, כדאי \"לסגור\" מראש מה את רוצה ומה הדרישות שלך מהעבודה שלהם, גם למנוע עוגמת נפש וגם למנוע איבוד של הכסף.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-07-05T10:19:21Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:41:20.894Z",
      "filename": "2025-12-מרגישה-רע-הפסקתי-לעבוד-עם-אנשים-שפישלו.144762.html"
    },
    {
      "id": "144763",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144763",
      "title": "רוצה להוציא את הטלויזיה מהבית",
      "question": "שלום אני ובעלי זוג חוזרים בתשובה עם ילדה בת שנתיים השם ישמור עליה . מבתים מסורתיים במקור ..גדלנו עם טלויזיה בבית ..\r\nנפשי חפצה בבית ללא מסך אני רואה את ההשפעות על הילדה אומנם לא צופה הרבה אבל רוצה ודורשת לעיתים..\r\n\r\nשלא נדבר על חוסר תקשורת ביני ובין בעלי כתוצאה מהמסך.\r\n\r\nבשבתות ממש כיף לפעמים יש ויכוחים לצערי אבל אני כל כך רוצה בית של תורה ומצוות בלי השיקוץ הזה . אנשים מסביב אומרים שאני אשתגע ואשתעמם \r\n\r\nאני את האמת צופה בלילות לצערי רק בשטויות וריאלטי.\r\n\r\nאני רוצה מאוד להוציא את הטלויזיה מהבית שהבית יהיה בקדושה וטהרה ..אך פוחדת להשתעמם ולהתחרט .. \r\n\r\nהאם ללכת על ההחלטה חד וחלק ? ",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך.\r\nקראתי את מכתבך ומאוד התרגשתי.\r\nהצעד של להוציא את המכשיר הזה מהבית הוא צעד עצום מאוד. \r\nלצערי הרב, אנשים רבים יש להם את הכלי הזה, והוא כל כך מזיק, כל כך נוראי, ולכן זו זכות עצומה להיפטר ממנו.\r\nאני מאמין שעל ידי כך, תזכו לחיים של הרבה יותר תוכן משמעותי, של הרבה יותר בניה רוחנית והתקדמות.\r\nיחד עם זה, אני מאוד מבין את החששות שלך, ולכן חשוב מאוד לעשות צעד זה באופן מושכל.\r\nאכן, המכשיר ההוא גוזל המון זמן, ואת לקראת שלב שתגלי שיש לך הרבה יותר זמן, זמן שהוא אוצר נפלא!\r\nנכון, שאי עשיה באותו הזמן עלולה להביא לדברים לא טובים, אבל, אם באמת משקיעים נכון מגלים שרק מרווחים מכך.\r\nאת הזמן שיתפנה לך חשוב למלא הן בדברים טובים שיקדמו אותך ואת האחרים, והן בדברים שמלאו אותך בעונג.\r\nלשם כך חשוב לשבת ולשאול את עצמך מה יחליף את המכשיר הזה אצלך בחיים. מהם המעשים הטובים שאת יכולה לעשות, מה את אוהבת לעשות שיעשה לך טוב ולצעוד לשם.\r\nאם תרצי אוכל לכתוב לך רעיונות, אבל את מכירה את עצמך באופן הטוב ביותר, ואני מאמין שתמצאי את הדברים.\r\nאשמח לעזור עוד בכל מה שאוכל, ותרגישי חופשיה לשאול ולהתייעץ  בכל דבר.\r\nבברכת הצלחה רבה\r\nהרב יצחק גרינבלט.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2024-07-12T08:22:17Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:41:29.013Z",
      "filename": "2025-12-רוצה-להוציא-את-הטלויזיה-מהבית.144763.html"
    },
    {
      "id": "144764",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144764",
      "title": "האם מותר לישון עם טלית גדול?",
      "question": "יש לי פשמינה שהפכתי לטלית, והייתי בטיול ולא הייתה לי שמיכה וישנתי עם הטלית בתור שמיכה. האם נהגתי נכון?\r\nבבקשה אם אתה יכול לענות לפי דעת הספרדים",
      "answer": "ציצית וטלית הם בגד, ולדעת המקובלים ראוי לישון עם ציצית (בא\"ח, בראשית ט')\r\nטלית גדול אנחנו מתייחסים בכבוד לדוגמא: לא נכנסים איתה לשירותים למרות שמעיקר הדין מותר, בשונה מהתפילין שאסור. לכן גם לא ראוי לישון איתה.\r\nפשמינה היא שונה מטלית שמותר להיכנס איתה לשירותים ומותר להתכסות בה.\r\nברכה והצלחה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-07-12T11:34:37Z",
        "upvotes": 121
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:41:37.312Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לישון-עם-טלית-גדול.144764.html"
    },
    {
      "id": "144765",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144765",
      "title": "לחזור לבחור שעבר שינוי",
      "question": "שלום כבוד הרב \r\nאני פונה אלייך בנושא זיווג \r\nאני כיום גרושה עם ילדה קטנה \r\n. ולאחרונה חידשתי קשר עם בחור שהקשר איתו נותק לפני כעשר שנים.\r\nאני מאוד חוששת ומפחדת לחדש איתו את הקשר מכיוון שמאוד נפגעתי ממנו בעבר \r\nואני לא רוצה שוב לפתח ציפיות ורגשות כדי לא להיפגע שוב וכמובן שגם שהילדה לא תיפגע .\r\nהבחור אומר שהוא עבר שינוי רציני עם עצמו והתקרב מאוד להקב\"ה ולדת .\r\nהשאלה שלי האם לתת לו הזדמנות נוספת או להמשיך הלאה בחיים שלי ? ",
      "answer": "שלום.\r\nאם את רואה בו גם נקודות חיוביות, הציעי לו שתלכו שניכם לרב, העוסק בזוגיות, או ליועץ.\r\nהוא ישוחח עם שניכם, ויעזור לך לקבל החלטה.\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-07T16:55:40Z",
        "upvotes": 88
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:41:45.469Z",
      "filename": "2025-12-לחזור-לבחור-שעבר-שינוי.144765.html"
    },
    {
      "id": "144767",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144767",
      "title": "אבל תוך שבעה בשבת",
      "question": "אני יושב שבעה על פטירת אחותי שנטמנה בחו\"ל ויש לי מספר שאלות בנוגע לדיני אבלות;\r\n\r\n*לקראת ובמנחה ערב שבת:*\r\n1. רחיצת כל גופו לכבוד שבת?\r\n2. מותר בגדי שבת ומנעלים כבר במנחה?\r\n3. ישיבה על כסא רגיל בתפילה?\r\n4. אפשרי ניחום בין מנחה לקבלת שבת?\r\n5. קבלת שבת וערבית של שבת ,כרגיל?\r\n6. מותר להיות שליח ציבור בשבת?\r\n7. לעלות לתורה בשבת?\r\n8. במוצ\"ש מתפלל רגיל  על כסא ובגדי שבת?\r\n9. יכול לקבל ניחום מיד לאחר ערבית של מוצ\"ש בבית הכנסת?\r\n10. ביום השביעי לאחר תפילת שחרית צריך להקימו, או שקם לבד?",
      "answer": "1. מותר לרחוץ פניו ידיו ורגליו במים חמים. אם יש קושי מחמת עומס החום שאנו נמצאים ואדם איסטניסט לכך, ניתן להקל להתרחץ בזריזות כל הגוף במים קרים/פושרים.\r\n2. ניתן להחליף את הבגדים העליונים מפלג המנחה אך לא את הבגדים הפנימיים (למעט מי שמצטער מכך) וילבש בגדי שבת וינעל נעלי עור.\r\n3. מותר לשבת על כסא כרגיל.\r\n4. כן.\r\n5. כן.\r\n6. נחלקו בכך המנהגים, למעשה רבים מבני ספרד נהגו שאין עולים כש\"ץ בתוך השבעה אא\"כ אין אחר היכול לשמש כש\"ץ (שו\"ע שפ\"ד ג'), אך אין הקפדה בזה ואם רוצה רשאי לעלות כש\"ץ גם בשבת יו\"ט ור\"ח ואילו בני אשכנז נוהגים לשמש כש\"ץ כל השנה כולל השבעה (למעט שבתות יו\"ט, רמ\"א סי' שע\"ו ד').\r\n7. אבל אינו עולה לתורה בתוך שבעה כיון שאסור בלימוד תורה (שו\"ע סי' ת' א, שהרי אבלות נוהגת בדבר שבצינעה גם בשבת).\r\n8. במוצ\"ש חולצים נעליים אחרי 'ברכו' ואם האבל עולה כש\"ץ חולץ לפני ברכו ואומר לפני כן המבדיל בין קודש לחול (רמ\"א או\"ח סי' תקנ\"ג ב', גשה\"ח כ' ג' ט'), ויש נוהגים לחלוץ אחרי ערבית (צרור החיים קע\"א, ילקו\"י סי' כ\"ב ה'). \r\nולגבי בגדי השבת יש שכתבו לחלק בין אבל על הוריו שצריך להחליף מיד בצאת הכוכבים שאם לא יחליפם יצטרך לקורעם ורק אבל על שאר קרובים יכול להמתין עד לאחר ההבדלה (חזו\"ע אבלות ג עמ' צ), כיון שאבל על שאר קרובים שהחליף בגד בשבעה אין צריך לקרוע שוב (שו\"ע סי' ש\"מ י\"ד). ויש שכתבו שאין לחלק (שו\"ת מנחת שלמה ח\"א סי' ע\"ג) והאבל רשאי להישאר בבגדי שבת כיון שכל שבתחילת הלבישה היה פטור מקריעה שוב אינו מחוייב לקרוע. \r\n9. כן.\r\n10. דיני השבעה מסתיימים בבוקר יום השביעי ש\"מקצת היום ככולו\", מנהג הספרדים לומר אחרי שחרית צידוק הדין, יושבים זמן קצר, מנחמים אותם ואומרים להם לקום ונהגו לומר את פסוקי הנחמה \"לא יבא עוד שמשך וירחך...\". ואילו האשכנזים נוהגים לומר \"קומו\" ודי בזה.\r\n\r\nמן השמיים תנוחמו,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-06-28T10:49:20Z",
        "upvotes": 65
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:42:01.594Z",
      "filename": "2025-12-אבל-תוך-שבעה-בשבת.144767.html"
    },
    {
      "id": "144772",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144772",
      "title": "שלום ותודה על כל התשובות, ארצה לדעת עוד פרטים אם אפשר...",
      "question": "א. האם הסיבה שמותר לשים כלים מלוכלכים במקומם במדיח כשמה ששייך לסכו\"ם במקום של הסכו\"ם ושאר הדברים בשאר המקום במדיח- לא נחשב מיון בגלל שזה לא מיון מדויק?\r\nב. כשמסדרים דברים בבית במקומם, או מפנים שולחן שבת, חובה להרים בכל פעם דבר אחד ולהניח במקום וכן הלאה? או שזה לא משנה אם לוקחים 2 חפצים ויותר ומניחים במקום?",
      "answer": "א. כאשר מנחים כל דבר במקום שלו אין מיון- לדוגמא לקחת צלחת וכוס מהשולחן והנחת כל דבר במדיח .\r\nב. כאשר מסדרים את הבית והדברים מעורבבים כמו במשחקים של ילדים עם חלקים זו בעיה,אבל כאשר אינם מעורבבים מותר לסדר למקומם. וגם כאשר אוספים צלחות מהשולחן או סכו\"ם ומניחים במדיח אין בכך איסור בורר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-07-03T15:38:39Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:42:29.782Z",
      "filename": "2025-12-שלום-ותודה-על-כל-התשובות-ארצה-לדעת-עוד-פרטים-אם-אפשר.144772.html"
    },
    {
      "id": "144780",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144780",
      "title": "\"איש אחד איש אחד למטה אבותיו\"",
      "question": "שלום וברכה \r\nאני לא  מבין למה נאמר פעמיים איש אחד בפסוק ובכלל מה משמעות הפסוק.\r\n\"איש אחד איש אחד למטה אבותיו\"",
      "answer": "שלום\r\nהירושלמי במסכת סוטה (פ\"ז הל\"ה) דורש: \"איש אחד איש אחד – על דעתיה דר׳ עקיבא דאמר לשונות רבויים הן – עשרים וארבעה היו, ועל דעתי׳ דר׳ ישמעאל דאמר לשונות כפולים הן – שנים עשר היו\"\r\nומסביר בעל התורה תמימה שבכל מקום בתורה בו יש \"לשונות כפולים כמו כאן איש איש\" סובר רבי עקיבא שהכפל בא לרבות איזה דבר באותו ענין, ור׳ ישמעאל סובר דברה תורה כלשון בני אדם ואינו מרבה מאומה, ולכן לרבי עקיבא קיים כאן ריבוי שבעצם נשלחו כ״ד מרגלים, שנים מכל שבט, \"ומה שלא הוזכר בכתוב רק י״ב י״ל דחשיב רק אלו שהיו חשובין והאחרים היו פחותין מהם\", ולרבי ישמעאל היו רק שנים עשר מרגלים בלבד, וכך דרך התורה כדרך בני אדם לכפול דבריה.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-07-01T20:52:45Z",
        "upvotes": 58
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:43:19.066Z",
      "filename": "2025-12-איש-אחד-איש-אחד-למטה-אבותיו.144780.html"
    },
    {
      "id": "144786",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144786",
      "title": "חילול שבת לטובת משמרת במשטרה",
      "question": "אני עובדת משמרות במשטרה ואני מחוייבת לעבוד גם בשישי ושבת.\r\nאני שומרת שבת וזה מאוד קשה לי אבל אין לי ברירה.\r\nבחלק מהמשמרות יוצא מצב שאני יושבת מול מחשב ביומן מבלי לעשות כלום, כשזה קורה ביום חול אני מעבירה את הזמן בטלפון\r\nבשישי ושבת אני רוצה להשתדל לא לגעת בטלפון ולהתעסק בדברים אחרים\r\nאז השאלה שלי היא האם מותר לי לקרוא ספר דברים בשבת כשאני לא בדיוק שומרת למטרת המשמרת (מסיעים אותי לתחנה, אני מתעסקת במחשב לצורכי העבודה…)\r\nמאוד קשה לי לערבב את העבירה עם המצווה אבל רציתי לדעת אם מבחינת ההלכה מותר לי לעשות את זה.\r\nבברכה, רותם\r\nתודה מראש",
      "answer": "שלום.\r\nשאלה מצויינת!\r\nמותר לך לקרוא, ללמוד, בזמן שאין פעילות לצורך  פעילות של המשטרה.\r\nאדרבא: יראו אחרים וילמדו ממך! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-07T17:15:18Z",
        "upvotes": 75
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:43:55.288Z",
      "filename": "2025-12-חילול-שבת-לטובת-משמרת-במשטרה.144786.html"
    },
    {
      "id": "144803",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144803",
      "title": "גיוס לבני ישיבות",
      "question": "היי אני בעל תשובה ואני לא מגדיר את עצמי לא דתי ולא חרדי ..\r\nאני מנסה להבין את המחלוקת בימים האלו בין הציונות הדתית לציבור החרדי ..\r\nיש טענה מצד רבנים בכירים מהציונות הדתית שגם על כל בני הישיבות החרדים השוקדים על תלמוד תורה יש עליהם חובה להתגייס לצהל ..הציונות הדתית טוענת שעל כל בחור ישיבה אפילו שהוא גאון ולמדן גדול בתורה יש עליו חובה להתגייס לצהל.\r\nאני לא מבין את הטענה של הרבנים מהציונות הדתית  ,,איך הטענה שלהם מתיישבת עם  הפסוק  בספר במדבר (פרק לא פסוק ד) \"אֶלֶף לַמַּטֶּה אֶלֶף לַמַּטֶּה לְכֹל מַטּוֹת יִשְׂרָאֵל תִּשְׁלְחוּ לַצָּבָא\", ואמרו במדרש רבה שם (פרשה כב פסקה ג) שעל כל אלף אנשים שהיו הולכים להילחם בצבא, היו אלף נשארים כדי להתפלל עליהם...\r\n\r\nמשמע בתורה ובמדרש שתמיד בהיסטוריה של עם ישראל היו לוחמים בחזית והיו בעדם אנשים שלמדו והתפללו ?.....?",
      "answer": "שלום.\r\nאי אפשר ללמוד מפסוקים.\r\nבהלכה, למשל רמב\"ם הלכות מלכים, הוא מזכיר את כל ההלכות בצבא ובמלחמה. ואינו מזכיר פטור של לומדי תורה.\r\nברור שאם יש מספיק חיילים, אפשר לקחת רק חלק למלחמה.\r\nאבל אם צריך את כל הצעירים, כולם חייבים להתגייס. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-07T17:12:58Z",
        "upvotes": 82
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:27:32.250Z",
      "filename": "2025-12-גיוס-לבני-ישיבות.144803.html"
    },
    {
      "id": "144805",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144805",
      "title": "לידה בשבת",
      "question": "האם מותר לי בתור דולה וצלמת לידה לצלם את הלידה בשבת אם היולדת מאד רוצה את זה ? תודה רבה",
      "answer": "אין פיקוח נפש בצילום בשבת. כל ההיתר לחלל שבת עבור היולדת זה שכשעושים לה פעולות מסויימות היא רגועה ופחות מסתכנת. באופן פשוט, בצילום אין עניין כזה.\r\nהפוך, בלידה בשבת יש שקט מהניידים ומהצורך ישר להודיע לכולם וכד' וניתן להתרכז בלידה עצמה ובתינוק שנולד. תסבירי להן את המעלות שבלידה נינוחה שכזו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-07-07T16:42:46Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:27:48.405Z",
      "filename": "2025-12-לידה-בשבת.144805.html"
    },
    {
      "id": "144810",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144810",
      "title": "שימוש בסיכומי מחברת ללא רשות",
      "question": "יש לנו מבחן בבית ספר, ותלמיד אחד כתב דפי חזרה מצויינים לחזרה למבחן, ומכר בכסף את דפי החזרה שכתב. תלמידים אמרו לו שישלמו לו והוא הביא להם את הדפים. למעשה הם שיקרו לו וצילמו את הדפים והפיצו את הסיכומים בכיתה. זה מאד יעזור לי להשתמש, האם מותר לי?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nישר כח שאתה בודק את ההלכה לפני לקיחת דפי החזרה. אשריך!\r\n\r\nאכן אסור לקחת את דפי החזרה משום איסור גזל (ראה אגרות משה או\"ח ח,ד סי' מ, אות יט). ועוד שבכך שאתה לוקח את הדפים אתה מחזק ידי עוברי עבירה (ראה שו\"ע חו\"מ סי' שנו א, וכן סי' שסט א). כמובן שאתה יכול לקנות את הדפים מהחבר שכתב אותם.  \r\n\r\nבהצלחה רבה!\r\n\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\n\r\nז\"ל האגרות משה (שם): \"בדבר אחד שעשה טייפ מדברי תורה וכותב שאוסר לעשות מטייפ שלו עוד טייפס ודאי אסור כי הוא ענין שוה כסף ועשה הטייפ להרויח מזה שאחרים שירצו יצטרכו לשלם לו שא\"כ ליכא משום מדת סדום, וממילא כיון שהוא חפצו אין רשאין ליקח אותו להשתמש בו שלא ברשות... אבל לעשות טייפ אחר מטייפ אחד שלא ברשות הוא איסור גזל\".\r\n\r\nדבריו הובאו להלכה בשו\"ת משנה הלכות (חלק יז קכג) ע\"ש. \r\n\r\n\r\nועיין עוד בדברי הרב ברוך שרגא בספר 'פסקי דין ירושלים' (דיני ממונות ובירורי יהדות ו עמוד פח) שהביא בשם הגר\"ע יוסף זצ\"ל שכתב במכתב שמותר להקליט מקסטות לצורך עצמו אף על פי שכתוב בהם כל הזכויות שמורות וכל שכן מקסטות של שירים או מהרדיו וכיוצא בזה. אך ציין הרב שרגא שהגרע\"י לא נימק טעמו. \r\n\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-06-30T19:09:17Z",
        "upvotes": 20
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:28:19.815Z",
      "filename": "2025-12-שימוש-בסיכומי-מחברת-ללא-רשות.144810.html"
    },
    {
      "id": "144811",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144811",
      "title": "הכשרת כלי קורל לפסח",
      "question": "מצאתי בהפקר צלחות וקערות עשויות מקורל, והיה כתוב על הארגז שהכלים בשריים. הכלים הם בדיוק אותו סט שיש לנו בבית, ובאמת כלים אלה יעזרו לנו מאד כי חסר לנו בסט בבית כמה וכמה כלים שנשברו במשך השנים. אנחנו לא יודעים מי הניח את הכלים, ומה עבר עליהם. האם ניתן להכשיר כלים אלה לפסח, ואיך?\r\n",
      "answer": "ניתן להכשיר כלים אלה לפסח על ידי הגעלה, ולכתחילה יש להגעיל שלש פעמים.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nדין כלי קורל ככלי זכוכית מסוג פיירקס (ארחות הבית פ\"י ה\"ג הע' כה, מקורות והערות לתשובות והנהגות, פסח, עמ' טז, הע' כג). ובמסורת משה (ח\"ג עמ' רט) מובא שנאמר לגר\"מ פיינשטיין זצ\"ל שהמדענים טוענים שכלי קורל חלקים ולא בולעים טעמים. וז\"ל הגר\"מ פיינשטין זצ\"ל שם: \"והשיב רבינו... ולגבי הכשרתם, מסתמא יש להאמין למדענים שאינם בולעים, ומספק תחכה מעת לעת, ואז תנהג בהם כזכוכית\".\r\nמשמע שנטה לומר שהם לא צריכים הכשרה כלל כי אינם בולעים, אלא שמספק יש להחמיר ולחכות מעת לעת, ולנהוג בהם כזכוכית. (וע\"ע שמעתתא דמשה תנא ב).\r\n\r\nידוע שהאשכנזים מחמירים שלא להכשיר כלי זכוכית לפסח (רמ\"א תנא כו). אך נחלקו הפוסקים בדינם של כלי פיירקס לפסח.\r\nיש אומרים שדינם ככלי זכוכית. אך רבים אומרים שיש להקל בכלי פיירקס ולהגעילם לפסח, וחלק הוסיפו שיש להגעיל שלש פעמים (חזון עובדיה עמ' קנה-קנז כתב להקל גם לאשכנזים וכתב שכן דעת רוב גדולי הדור. והביא שם הרבה פוסקים הסבורים להקל בכלי פיירקס, ובין השאר הגאון רבי צבי פסח פרנק, והגרי\"ש אלישיב).\r\nוכן הביא הפסקי תשובות (תנא הע' 289) את דברי הפוסקים המקילים, וביאר שעיקר סברת המקילים כי רוב הראשונים סבורים כשיטת המחבר שכלי זכוכית לא בולעים כלל, ואף לראשונים האוסרים יש מהם שנתנו טעם לאיסור ההגעלה לא משום שדומים לכלי חרס אלא משום שאדם חס עליהם שמא יתפקעו בחום - עיין שעה\"צ ס\"ק קצ\"ו, ובכלי פיירקס לא שייך חשש זה, ולכן אף לרמ\"א שחשש למנהג שלא להגעילם, באלו שמוצרים חדשים הם ולא היה בימיו מנהג, יש להתיר אף לכתחילה.\r\n\r\nלפי מה שביררתי כלי קורל עמידים לחלוטין לחום, ואין אדם חס עליהם שמא יתפקעו בחום של הגעלה. ולפי זה יש להקל בהם ככלי פיירקס.\r\nובנידון דידן יש סברות נוספות להקל. נזכיר חלק מהם בקצרה:\r\nאם אכן הצלחות בלעו חמץ חם (45 מעלות) מדובר היה בכלי שני ואולי בכלי שלישי, משום שרגילים להעביר בכף או מצקת מכלי ראשון לצלחת, ונראה שיש להחשיב את המצקת ככלי שני, ואת הצלחת ככלי שלישי. ידוע שהשו\"ע (תנא ו) פסק שאף בפסח הולכים אחר רוב תשמישו והצלחות האלו רוב תשמישם בכלי שלישי. ועוד אפשר שהכלים בלעו לפני יותר משנה ואז יש מקום להקל על פי החכם צבי המיקל שלאחר י\"ב חודש אין שום טעם בכלים (ראה אגרות משה יו\"ד ח\"ב, מו).\r\nראה עוד בשו\"ת משיב מלחמה (ח\"ב סי' קנ).  \r\nובנידון דידן שאלתי את הגר\"ד ליאור ואמר שניתן להסתפק בעירוי. והרב צבי פרבשטיין אמר לי שיש לעשות הגעלה כדין כלי פיירקס.\r\nכל טוב!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-06-30T19:13:50.95Z",
        "upvotes": 285
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:28:28.294Z",
      "filename": "2025-12-הכשרת-כלי-קורל-לפסח.144811.html"
    },
    {
      "id": "144813",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144813",
      "title": "מקומות מכוסים במניקה",
      "question": "שלום לכבוד הרב\r\nהנה מלשון מרן הרי\"ח הטוב בספרו (בא, ש\"א) משמע שזה אינו היתר רווח, וז\"ל:\r\n וי\"א כיון דהאשה דרכה לגלות דדיה בזמן היניקה הרי הדדים נחשבים אותו זמן כמו כפות הידים והפנים ורק אם אינה מניקה שדרכה להצניע דדיה ומקפדת על זה אז אסור לקרות כנגדה ויש לסמוך על סברה זו בשעת הדחק .ע\"כ.\r\nהאם דעת הרב שהדברים לכתחילה, ויכולה האישה לגלות דדיה בפני זרים וק\"ו בפני בעלה בשעה שמניקה ואין בכך איסור (והאם גם כאשר היא אינה טהורה)?\r\nתודה רבה לכבוד הרב",
      "answer": "לעיני זרים בוודאי שלא. לעיני בעלה אפשר אם יש צורך לתינוק, וראוי שבעלה לא יסתכל בכוונה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-07-28T12:01:48Z",
        "upvotes": 138
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:28:41.410Z",
      "filename": "2025-12-מקומות-מכוסים-במניקה.144813.html"
    },
    {
      "id": "144816",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144816",
      "title": "ספק לברך על המחיה",
      "question": "קבעתי סעודה על 220 גרם ובירכתי המוציא ואז הבנתי שאפשר לקבוע סעודה רק על מעל 230 גרם \r\nהאם לברך ברכת המזון או על המחיה?",
      "answer": "מעל 216 גרם מברכים ברכת המזון פחות מזה על המחיה.\r\nהרחבה:\r\nקביעת סעודה הוא שיעור 4 ביצים שיעור ביצה - 54/56 גרם\r\nולכן לפי 56 גרם 4 ביצים 224 גרם, \r\n(ראה ילקוט יוסף קסח, יג מקור חיים השלם פג,ב) ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-07-04T22:27:38Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:29:05.575Z",
      "filename": "2025-12-ספק-לברך-על-המחיה.144816.html"
    },
    {
      "id": "144821",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144821",
      "title": "פירוש חלום בלי רגל עם פרוטזה",
      "question": "מדברת בשם חבר אנונימי : הייתי על גרם מדרגות יחד עם חבר ואמי מדבר איתו על זה שני מאוד מבואס שאני בלי רגל ועם פרוטזה וכמה קשה יהיה לי לגלוש ולעשות ספורט וכו\r\nמאחורה הייתה בחורה ולא היה אינטרקציה איתה\r\n",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nמבואר בחז\"ל שאין אדם חולם אלא מהרהורי לבו וכיון שאנו נמצאים בתקופה מורכבת שיש בה אבדות יקרות בגוף ונפש וחיילים רבים מחרפים נפשם על קידוש השם וחלקם נפצעים (ומאבדים רגל או אבר אחד) ומרוב חדשות קשות, חדשים לבקרים, רבים נמצאים בחרדות ובאי שקט, ולכן עלולים לצוף חלומות מעין אלו בחלום. לכן תמסרי לו שאין לו מה לדאוג בפרט שבדברי רז\"ל ראיית אבר מסויים בחלום מורה על מציאות אחרת לגמרי ולעיתים הפוכה ממה שנדמה לנו ע\"פ שכל, לדוג' חסרון ברגליים מרמז על כך שאדרבא אותו אדם 'ילך' הרבה, למקום רחוק יותר, מקום שטוב יותר עבורו.\r\n\r\nיש לציין שאם יש לחולם צער ועוגמת נפש מהחלום, טוב שיעשה מה שנכתב בפוסקים, שיאמר את נוסח 'רבונו של עולם' בעת ברכת כהנים בביכנ\"ס או שיעשה הטבת חלום, כפי שמופיע בסידורים. כמו כן טוב שלפני השינה יאמר סדר קריאת שמע על המיטה בכוונה ובכך נפשו בטוב תלין ברוגע ובנחת ויקיץ בישועה ורחמים ובכוחות מחודשים.\r\n\r\nברכת ה' עליכם,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-07-05T17:55:37Z",
        "upvotes": 710
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:29:36.768Z",
      "filename": "2025-12-פירוש-חלום-בלי-רגל-עם-פרוטזה.144821.html"
    },
    {
      "id": "144832",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144832",
      "title": "פרשנות היסטורית - אמיתות מעמד הר סיני",
      "question": "אם אפשר לפרשן היסטוריה כמו זה שהערבים אומרים שאנחנו נקראים מדינת פלסטין והיה פה עם פלסטיני, הנוצרים שהיו אומרים שהיהודים הרגו את הילד עם הדם של הפסח, החילונים שמשקרים לילדיהם שבר כוכבא היה חילוני , החילונים פרסמו כתבה שדירה לחרדי עולה 65 אלף ולחילוני 200 אלף למרות שבמציאות של החרדי זה 70 מטר מרובע ושל החילוני זה דירת 5 חדרים, אז אם אפשר לשנות היסטוריה על בסיס היסטוריה קיימת אז מי אמר שגם אי אפשר שהמון אנשין ימציאו סיפורים ? ואם אי אפשר להמציא בגלל שזה הרבה יותר חזק אז אולי הרבה מהמסורות שלנו התפתחו והמצאנו  בהדרגה וגם מעמד הר סיני איכשהוא השתנה ממעמד שהיה אש לזה שהיה גילוי אלוהי.\r\n\r\nעוד שאלה, הרי אם יש אבא שגנב  והיו לו 1000 ילדים מה הם יעידון שאבא שלהם גנב? לא הם ישקרו כי זה אבא שלהם וכן אם יש לו 2 מיליון ילדים כולם ישקרו כי זה אבא שלהם ולכן רואים מפה שאפשר להעיד עדות שקר ב2 מיליון אנשים כעיקרון אם יש להם אינטרס והרי אומות העולם משקרים שישראל רוצחים בעזה והרי זהו שקר וכן עוד דוגמאות שרואים שאם יש לאנשים אינטרס אז ה ישקרו ואם כן אולי גם מעמד הר סיני הוא שקר כי לאנשים היה אינטרס לשקר?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום רב,\r\nממליץ לך לקרוא בעיון טוב את המאמר המצורף. שם תמצא מענה מקיף מאד לשאלתך.\r\nhttps://www.knowingfaith.co.il/%D7%99%D7%A1%D7%95%D7%93%D7%95%D7%AA-%D7%94%D7%90%D7%9E%D7%95%D7%A0%D7%94/%D7%9E%D7%A2%D7%9E%D7%93-%D7%94%D7%A8-%D7%A1%D7%99%D7%A0%D7%99-%D7%9B%D7%9E%D7%90%D7%95%D7%A8%D7%A2-%D7%94%D7%99%D7%A1%D7%98%D7%95%D7%A8%D7%99\r\n\r\nבהצלחה\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אלישיב קפקה",
        "date": "2024-07-11T23:22:33Z",
        "upvotes": 51
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:30:47.566Z",
      "filename": "2025-12-פרשנות-היסטורית-אמיתות-מעמד-הר-סיני.144832.html"
    },
    {
      "id": "144833",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144833",
      "title": "נדר על דעת רבים, טעות בניסוח",
      "question": "אני כהן, וכשחזרתי בתשובה נדרתי נדר על דעת רבים לאחר שהיו לי חברות האסורות עלי.וזה היה הנוסח:\"הריני אוסר על עצמי כל הנאה מהנשים האסורות עלי גרושה, חלוצה, זונה, חללה או גיורת על דעת כל בני הקהילה בעיר פתח תקווה והכל הדרים בעיר הזו\"\r\nכוונתי הייתה לנדור הנאה מאותן נשים האסורות עלי  בין  בעוונותי שהייתי איתן ובין חס ושלום שאהיה איתן, אך יצא לי נוסח מוטעה שכולל את כל הנשים האסורות, בלי קשר לחטא איתן.\r\nאני פוחד ללכת עכשיו לרופאה גרושה,אסרתי עלי  הנאה מהנשים האסורות עלי.\r\nמה עלי לעשות?\r\nבבקשה תכתבו לי",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nמצב כזה מצריך בחינה של כל הפרטים והנתונים, כדי לדעת האם וכיצד אפשר להתיר את הנדר (עיין שולחן ערוך יו\"ד ר\"י, א; רכ\"ח, כא), ובכל אופן, התרת הנדר אפשרית רק במעמד של שלושה אנשים שאחד מהם הוא תלמיד חכם שבקי בהלכות נדרים.\r\nדהיינו שאתה צריך לגשת לרב שבקי בהלכות נדרים, והוא יבדוק את כל הפרטים, ועל פי זה יגיע למסקנה האם אפשר להתיר את הנדר הזה, ואם כן, הוא יערוך התרה בצירוף של שני אנשים נוספים.\r\nבהצלחה!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-07-08T10:35:49Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:30:55.717Z",
      "filename": "2025-12-נדר-על-דעת-רבים-טעות-בניסוח.144833.html"
    },
    {
      "id": "144835",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144835",
      "title": "עלייה לתורה באבלות",
      "question": "האם לאבל מותר  בשבת  לעלות  לספר תורה אם  מישהו  מהציבור  קונה עליה ומזמין אותו  לעלות?",
      "answer": "שלום\r\nאבל אסור בתלמוד תורה בשבעת ימי האבלות, ולכן הוא לא עולה לתורה בימי השבעה. וכן נפסק בשולחן ערוך (יורה דעה, סימן שפד, א): \"אבל, כל שבעה ימים אסור לקרות בתורה, נביאים וכתובים, משנה, גמרא, הלכות ואגדות\".\r\nכפי שכתבנו, אבל אינו עולה לתורה בשבעה הוא משום שיש בכך לימוד תורה, ואבלות נוהגת בדבר שבצנעה גם בשבת, וכיון שתלמוד תורה הוא אבלות שבצנעה הוא אסור בזה כשאר ימי השבעה. \r\nבימי השלושים אין איסור על תלמוד תורה, ולכן לאחר ימי השבעה אבל חייב בתלמוד תורה, ולכן גם עולה לתורה. \r\nאבל שהתחיל אבלות ביום ראשון, לגבי עליה לתורה בשבת:\r\nמנהג האשכנזים להעלות את האבל בתפילת מנחה.\r\nומנהג הספרדים כמנהג חברון להוציא את האבל מהאבלות מיד אחרי תפילת שחרית, על ידי שרב בית הכנסת יאמר לאבל \"לא יבוא עוד שמשך\"...ויכול לעלות לתורה.\r\nיש אף שנהגו לעלותו שביעי בשבת או שלישי ביום חול (לאחר השבעה), כדי שיאמר קדיש שלאחר קריאת התורה.\r\nמן השמים תנוחמו",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-07-05T10:41:55Z",
        "upvotes": 217
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:31:08.851Z",
      "filename": "2025-12-עלייה-לתורה-באבלות.144835.html"
    },
    {
      "id": "144836",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144836",
      "title": "שינוי מקום עבודה - לחזור בי מהאמירה",
      "question": "שלום.\r\nעבדתי שנים רבות במקום עבודה X.\r\nלפני כשנה עברתי למקום עבודה Y.\r\nלפני כחודשיים, אחת העובדות במקום עבודה Y התנכלה לי מאוד עד כדי בכי וצער. באותה עת, פנו אלי ממקום עבודה X והציעו לי לחזור לעבוד אצלם. מאחר וזו היתה תקופה קשה בעבודה הסכמתי. ומקום עבודה X החל בתהליכי קליטה הדורשים הערכות רבה והשקעה כספית (יציאה למכרז וכד).\r\nלפני כחודש, העובדת המתנכלת פוטרה ומצבי בעבודה השתפר מאוד.\r\nכעת אינני רוצה לחזור למקום עבודה X.\r\nמקום עבודה X טוענים שהם השקיעו בי רבות והתחייבתי להם והם בנו על כך.\r\nמה עלי לעשות?\r\nהאם יש פה חשש הונאת דברים?\r\nתודה רבה.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nכאשר אדם אמר לחברו שימכור לו דבר או שיקנה ממנו, בלא מעשה קניין, - אם חוזר בו, הרי הוא מחוסר אמנה - ואין רוח חכמים נוחה הימנו (שולחן ערוך חו\"מ סימן רד סעיף ז).\r\nנחלקו הראשונים האם כאשר היה שינוי במחיר, וכעת הדבר זול יותר או יקר יותר באופן משמעותי וחזר בו - האם הוא מחוסר אמנה. (שו\"ע רד, יא) .\r\nהרמ\"א הכריע כדעה שגם אם היה שינוי שער יש בעיה של מחוסרי אמנה.\r\n\r\nהסמ\"ע  (שלג, א) כתב שאותה מחלוקת קיימת גם לגבי פועל שאמר למעביד שיעבוד אצלו וחזר בו.\r\n\r\nאך ערוך השולחן (חושן משפט סימן שלג סעיף א) הוסיף שיש מצבים שודאי אין בהם מחוסרי אמנה:\r\n\"מיהו אם הבעה\"ב לא הוצרך להמלאכה לפי מה שנתחדש אח\"כ בעסקיו או שנתוודע לו שאין פועלים אלו עוסקין בהמלאכה כראוי נראה דאין להפועל עליו תרעומות, ואינו נקרא מחוסר אמנה. וכן אם חזרו הפועלים מחמת איזה התחדשות שנתהוה אצלם אין להבעה\"ב עליו תרעומות ואינו מחוסר אמנה\". \r\nונראה שגם במקרה שלך החזרה היא מחמת התחדשות שלא הייתה צפויה, ולכן אין בזה מחוסרי אמנה.\r\n\r\nבברכה, ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-07-05T18:55:11Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:31:16.952Z",
      "filename": "2025-12-שינוי-מקום-עבודה-לחזור-בי-מהאמירה.144836.html"
    },
    {
      "id": "144837",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144837",
      "title": "המשך",
      "question": "האם יש דבר עיקרי יותר בעבודת ההשפעה גלוי או סמוי? ",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nכל אחד לפי תכונת נפשו ובהדרכת תלמיד חכם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אלישיב קפקה",
        "date": "2024-07-11T22:22:51Z",
        "upvotes": 14
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:31:25.119Z",
      "filename": "2025-12-המשך.144837.html"
    },
    {
      "id": "144839",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144839",
      "title": "אנוס לפגם העיניים מה דינו?",
      "question": "שלום,\r\nאני שומע הרבה רבנים שמדברים בתקיפות ובהפחדה על פגם העיניים ועל העוון הגדול ועל העונש הגדול עליו, אבל בפועל המצב הרבה יותר מסובך.\r\nמה אמור לעשות אדם שגר או חייב לעבור באזור לא צנוע ונכפה עליו לראות מראות אסורים? האם גם הוא נענש?\r\nועוד, נאמר בחז\"ל \"הצופה בנשים סופו בא לידי עבירה\", משמע לשז\"ל ח\"ו. אז מה יקרה לאדם שנאנס לפגום בעיניו? בייחוד בתקופת הקיץ?\r\nאשמח לתשובה תודה.",
      "answer": "שלום\r\nאכן יש להיזהר ולהקפיד על הלאו \"ולא תתורו אחרי לבבכם ואחרי עיניכם\". במיוחד בזמנים או בתקופות בהם יש חשש למראות אסורים.\r\nהפתרון הטוב ביותר לכך הוא שהעינים והמחשבות יהיו עסוקים בטוב, בחיובי ובקדושה. בזמן שאדם רואה/חושב/שומע על דברים חיוביים וכדו' הוא ממילא לא נמשך אל הרע והאסור.\r\nיחד עם זה להקפיד לפי היכולת לא להגיע למצבים או למקומות שיש חשש שיגרר לראות דברים לא טובים.\r\nבהצלחה רבה  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-07-05T10:46:51Z",
        "upvotes": 101
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:31:41.239Z",
      "filename": "2025-12-אנוס-לפגם-העיניים-מה-דינו.144839.html"
    },
    {
      "id": "144848",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144848",
      "title": "דוגמנות",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nאחותי רוצה לפתוח עסק של כיסויי ראש אותם היא תופרת בעצמה.\r\nהיא ביקשה ממני שאצטלם עם כיסויי הראש שלה כדי לפרסם את מה שהיא עושה ולקדם את העסק.. כמובן התמונות זה גם תמונות פנים אבל גם תמונות של כל הגוף. כמובן הכל בצניעות ובגדר ההלכה.\r\nאת התמונות היא מתכננת לפרסם באינסטגרם ובפייסבוק שלה..\r\nהאם זה ראוי מותר?\r\nתודה יום טוב.\r\n",
      "answer": "שלום.\r\nאם את בלבוש צנוע, מותר.\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-07T17:19:27Z",
        "upvotes": 123
      },
      "saved_at": "2025-12-23T17:32:35.570Z",
      "filename": "2025-12-דוגמנות.144848.html"
    },
    {
      "id": "144852",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144852",
      "title": "בישול עוף בסיר חלבי",
      "question": "חיממתי עוף עם רוטב בסיר חלבי לא בן יומו, ברור לי שהסיר צריך הגעלה, אך עירבבתי את הסיר עם כף בשרית וכיסיתי עם צלחת בשרית, האם הכף והמכסה מותרים? או שיש להגעיל אף אותם? על פניו זה נט בר נט דהיתרא כיוון שהסיר לא בן יומו אבל אשמח לתשובה",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nרק להכשיר את הסיר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-07-05T11:04:44Z",
        "upvotes": 44
      },
      "saved_at": "2025-12-23T15:11:26.710Z",
      "filename": "2025-12-בישול-עוף-בסיר-חלבי.144852.html"
    },
    {
      "id": "144855",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144855",
      "title": "רגשות אשמה ופחד",
      "question": "היי הרב, \r\nלפני כמה חודשים הרגשתי שאני פחות ופחות רוצה להיות בקשר עם חבר מסוים, ואחרי כמה זמן באמת ניתקתי איתו הקשר. אבל ביום שניתקתי איתו הקשר לא אמרתי לו פנים אל פנים מה הפריע לי בו וכו, אלא כתבתי לו בהודעה מה הסיבה שניתקתי איתו את הקשר. אני מאז מאוד מצטער על זה שלא הסברתי לו יפה פנים אל פנים ומרגיש מאוד אשם בגלל זה. אני רוצה להתקשר אליו כדי להתנצל כמו שצריך, אבל אני מפחד שיהיה לו רצון לנקמה כלשהי. שהוא ירצה איכשהו לפגוע בי בגלל שניתקתי איתו הקשר. אינני יודע אם הפחד שלי ריאלי אבל רציתי לבקש עצה. ",
      "answer": "שלום\r\nפרידות הם תמיד כואבות, במיוחד מחברים טובים.\r\nאני ממליץ לך לברר באמצעות אדם שלישי מה מרגיש אותו חבר, לא תמיד ההרגשה שיש לנו היא גם ההרגשה של החבר.\r\nכמו כן, אם להבנתך עשית את הצעד הנכון (ניתן לבחון זאת על ידי הצגת המקרה לאדם אחר שלא מכיר כלל את שניכם ואת הסיפור ולראות כיצד הוא היה פועל) אתה צודק בצעד שעשית, ותוכל להרגיש זאת כאשר לאט לאט תחושת האשם תעלם.\r\nבהצלחה רבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-07-09T11:32:47Z",
        "upvotes": 46
      },
      "saved_at": "2025-12-23T15:11:47.932Z",
      "filename": "2025-12-רגשות-אשמה-ופחד.144855.html"
    },
    {
      "id": "144879",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144879",
      "title": "קניית תפילין מכספי מעשר",
      "question": "שלום,\r\nיש לי אדם במשפחה שלא נוהג להניח תפילין כל יום ואין לו תפילין\r\nיש לו כסף לרכוש אבל הוא לא רוכש. \r\nאם אני מעוניינת בלי נדר לשים סכום על תפילין עבורו האם זה נחשב מעשר? או שבגלל שיש לו יכולת כלכלית זה לא כספי מעשר? תודה ",
      "answer": "זו מצווה גדולה בתנאי שיסכים להניח אותם, ולא יניח בארון.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-07-08T15:17:03Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-23T15:14:12.685Z",
      "filename": "2025-12-קניית-תפילין-מכספי-מעשר.144879.html"
    },
    {
      "id": "144881",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144881",
      "title": "התנגשות בין מצוות כיבוד אם וכבוד האישה",
      "question": "שלום לרב\r\nיש לי התלבטות לא פשוטה. אמי הזמינה את כל ילדיה אליה לשבת, והיא מאד רוצה שגם אני אבוא. לצערי המשפחה שלי לא מקבלת את אשתי (מסיבות שלא כאן המקום לפרט אותן) ואין אפשרות שאבוא אתה לאמי לשבת. מצד אחד אני רוצה לכבד את אמי, אך הדבר יצער מאד את אשתי כי היא תאלץ להיות לבד בשבת (אין לה אפשרות להתארח במקום אחר). מה עלי לעשות ?\r\nתודה מראש על התשובה",
      "answer": "שלום.\r\nאם זה פוגע באשתך, אל תעזוב אותה לבד, השאירו שניכם יחד בשבת! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-08T00:18:22Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-23T15:14:29.009Z",
      "filename": "2025-12-התנגשות-בין-מצוות-כיבוד-אם-וכבוד-האישה.144881.html"
    },
    {
      "id": "144883",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144883",
      "title": "כמה הישתדלות צריך לעשות כדי שבורא עולם יספיק לו",
      "question": "כמה השתדלות צריך לעשות בכל  דבר בחיים כמו ,  ללכת לרופא , או ללכת לעבודה , או ללמוד תאוריה , כמה השתדלות צריך לעשות כדי שבורא עולם ישמע את הבקשה שלי , ראיתי סרטון של רבנים אומרים שחייב לעשות השתדלות בכל דבר  בחיים השאלה כמה צריך לעשות . ",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום רב,\r\nאין מענה מדוייק לשאלה זו, כיון שהדבר משתנה בין מצב למצב.\r\nכמענה כללי נאמר שהשתדלות סבירה היא בערך כמו המקובל בסביבה ובחברה בה אדם חי - אם הדבר אינו נוגד הלכה.\r\nדהיינו לשאוף ולחפש לעבוד על מנת להשתכר משכורת ממוצעת (פחות או יותר) הוא דבר מקובל וסביר. וגם זאת בהתאם לתנאי החיים המשתנים ובהתאם לרוחה של תורה\r\n(אם משפחה מצליחה, תיאורטית, להתפרנס בשלווה גם ממשכורת נמוכה, באופן שמשאיר להם זמן לתורה וחסד, זמן למשפחה, אזי לעבוד קשה מאד רק בשביל הנאות נוספות שאינן הכרחיות ופעמים רבות אף גורמות מתחים מיותרים - הוא לא כדאי).    \r\nאצל אנשים במעלה רוחנית גבוהה יתכן עקרון אחר והוא כגודל הבטחון האמיתי והפנימי כך מיעוט ההשתדלות. אך השתדלות בסיסית ודאי צריך.\r\n\r\nבהצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אלישיב קפקה",
        "date": "2024-07-11T23:14:31Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-23T15:14:45.567Z",
      "filename": "2025-12-כמה-הישתדלות-צריך-לעשות-כדי-שבורא-עולם-יספיק-לו.144883.html"
    },
    {
      "id": "144884",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144884",
      "title": "כיצד צריך להיות מגע בין אב לבתו בת ה 11?",
      "question": "כיצד צריך לנהוג על פי ההלכה?\r\nמהי כמות החיבוקים המותרת?\r\nמה הגבול? איזה חיבוק יש לתת?\r\nעד היכן מותר לגעת? היכן מותר לנשק?\r\nמהם הגדרים לעניין חיבוק ונשיקה אצל אבא ובת?",
      "answer": "שלום.\r\nמותר לאב לחבק ולנשק את ביתו, גם בוגרת, ואפילו נשואה.\r\nאסור לגעת במקומות צנועים! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-08T00:20:09Z",
        "upvotes": 186
      },
      "saved_at": "2025-12-23T15:14:53.997Z",
      "filename": "2025-12-כיצד-צריך-להיות-מגע-בין-אב-לבתו-בת-ה-11.144884.html"
    },
    {
      "id": "144885",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144885",
      "title": "סדר התנך",
      "question": "הגמרא בב\"ב דף יד: מביאה את סדר הנביאים יהושע , שופטים, שמואל , מלכים, ירמיה , יחזקאל, ישעיה , תרי עשר וכך גם הרמב\"ם מביא בהלכות תפילין מזוזות וס\"ת בפרק ז.\r\nהשאלה שלי היא מתי הגיע המסורת של ימינו שישיעה הוא אחרי מלכים ורק אח\"כ ירמיה? ולמה?",
      "answer": "שלום\r\nניתן לראות בתחילת כל ספר מספרי הנביאים באיזה תקופה חי וניבא אותו נביא.\r\nספר ישעיהו נפתח בפסוק: \"חֲזוֹן, יְשַׁעְיָהוּ בֶן-אָמוֹץ, אֲשֶׁר חָזָה, עַל-יְהוּדָה וִירוּשָׁלִָם--בִּימֵי עֻזִּיָּהוּ יוֹתָם אָחָז יְחִזְקִיָּהוּ, מַלְכֵי יְהוּדָה\". \r\nוספר ירימהו נפתח בפסוקים: \"דִּבְרֵי יִרְמְיָהוּ, בֶּן-חִלְקִיָּהוּ, מִן-הַכֹּהֲנִים אֲשֶׁר בַּעֲנָתוֹת, בְּאֶרֶץ בִּנְיָמִן...בִּימֵי יֹאשִׁיָּהוּ בֶן-אָמוֹן מֶלֶךְ יְהוּדָה, בִּשְׁלֹשׁ-עֶשְׂרֵה שָׁנָה, לְמָלְכוֹ. וַיְהִי, בִּימֵי יְהוֹיָקִים בֶּן-יֹאשִׁיָּהוּ מֶלֶךְ יְהוּדָה, עַד-תֹּם עַשְׁתֵּי עֶשְׂרֵה שָׁנָה, לְצִדְקִיָּהוּ בֶן-יֹאשִׁיָּהוּ מֶלֶךְ יְהוּדָה--עַד-גְּלוֹת יְרוּשָׁלִַם, בַּחֹדֶשׁ הַחֲמִישִׁי.\"\r\nלפי סדר המלכים יאשיהו (המלך הראשון שבתקופתו ניבא ירמיהו) הוא נין של חזקיהו (המלך האחרון שבתקופתו ניבא ישעיהו). ממילא ברור שישעיה יוקדם לירמיה.\r\nיום טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-07-09T10:21:06Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-23T15:15:02.088Z",
      "filename": "2025-12-סדר-התנך.144885.html"
    },
    {
      "id": "144890",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144890",
      "title": "הפרשת תרו\"מ מפירות בודדים",
      "question": "שלום, יש לי עציץ של עגבניות שלי שעומד על רצפה במרפסת. כל פעם מבשילות 3-4 עגבניות. איך מפרישים תרומות ומעשרות מזה?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nעציץ במרפסח חייב בתרו\"מ בברכה אלא א\"כ הוא נמצא תחת ואז והוא כגדל בבית שיש להפריש בלא ברכה. \r\nבאופן עקרוני אפילו עגבניה אחת חייבת בתרו\"מ, ולכן לכתחילה יש להפריש אחר כל קטיף  (איזה כמות שאפשר לקטוף יחד) לברך ולהפריש. אבל אם זה מסובך ויכולות להווצר תקלות אפשר להפריש בהפרשה מראש, שזה כולל מספר תנאים: \r\nהנחיות מעשיות:\r\nא.\tיש להכין בצד עגבניות תלושים. \r\nב.\tכמות הירקות התלושים צריך להיות אחוז ומעט של הירקות העתידים להלקט. \r\nג.\tאנו ממליצים לעשות הפרשות מראש, אך ורק לשבוע, ולעשות נוהל קבוע (כגון כל יום א' בשבוע). \r\nד.\tיש לדאוג שהפירות התלושים ישמרו ולא יאבדו עד ההפרשה הבאה. \r\nה.\tנוסח הפרשה מראש נוצר למקום שיש חשש לתקלות, כגון: ילדים או זרים שקוטפים בלא רשות. \r\nו.\tיש להבין את הנוסח קודם אמירתו. \r\nז.\tבנוסח של משפט כהן נאמר שכל פעם שתולש יאמר \"אני סומך על מה שהפרשתי בשעה\", בדיעבד אם לא אמר ג\"כ תופסת ההפרשה. \r\n\r\n\r\n\r\nתרומה גדולה:\r\nהבהרה – כל האמור \"לכשיקטפו\" או \"ילקטו\" הכוונה על ידי או על ידי מי מבני ביתי או שלוחי. \r\n\r\nהנוסח\r\nהגרם העליון מהטבל שבשקית המיועדת לתרומה גדולה, יהיה תרומה גדולה על כל פירות גינתי לכשיקטפו מעתה עד הלקיטה להפרשה הבאה.  ההפרשה תחול כל פעם בשעת הלקיטה. \r\n\r\nמעשר ראשון:\r\nמאית מהפירות שילקטו מהיום ועד הלקיטה להפרשה הבאה, הנמצאת בצד העליון של הטבל שבשקית המיועדת לתרומת מעשר, ועוד תשעה חלקים כאלו שיהיו בצד העליון של הפירות שילקטו מעתה עד הלקיטה להפרשה הבאה, יהיו מעשר ראשון.(כדי לתת ללוי יש להיות מנוי בבית האוצר א ו לתת ללוי)\r\n\r\nתרומת מעשר\r\nהמעשר ראשון שקבעתי  בשקית המיוחדת יהיה תרומת מעשר. \r\n\r\nמעשר שני / עני\r\nעשירית מפירות הטבל שילקטו כל פעם, מהיום ועד הלקיטה להפרשה הבאה, הנמצאים בצד התחתון של הפירות יהיו מעשר שני ומחוללים בתוספת רבע מערכו על פרוטה וברבע במטבע המיוחדת לי לחלול מעשר שני. \r\n\r\n\r\n\r\nלכתחילה יש לומר בזמן קטיף פירות:\r\n\"אני סומך על מה שפירשתי בשעה שקראתי את שם התרומ\"ע על הפירות התלושין, שיחדתי אותם לתרומ\"ע על הפירות הללו לכשיתלשו\".\r\n\r\n(במקום הפירות אפשר לומר עגבניות). \r\n\r\nשבוע טוב\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-07-06T22:27:32Z",
        "upvotes": 51
      },
      "saved_at": "2025-12-23T15:15:36.365Z",
      "filename": "2025-12-הפרשת-תרו-מ-מפירות-בודדים.144890.html"
    },
    {
      "id": "144891",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144891",
      "title": "כיצד ניתן להסביר \"כנשר יעיר קינו על גוזליו ירחף\"",
      "question": "בדברים לב יא מופיע הפסוק: \"כנשר יעיר קינו על גוזליו ירחף\" ויש עוד מקומות בהם מופיע הנושא ומוסבר שהנשר נושא את גוזליו על כנפיו כדי להגן עליהם מפני חיצים של בני אדם. במציאות, הנשר לא יכול ולא נושא את גוזליו על כנפיו. להיפך, לעיתים הוא זורק את גוזליו מהקן על מנת שילמדו לעוף (ולא כולם שורדים). אם כן כיצד ניתן להסביר סתירה זו בין המציאות לפירוש ולפסוק (לענ\"ד גם רש\"י מסביר כלהלן):\r\nמכילתא דרבי ישמעאל יתרו מסכתא דבחדש פרשה ב – הנשר המגן על בניו,\r\nמה נשתנה נשר זה מכל העופות כולם? שכל העופות כולן נותנין את בניהם בין רגליהם, מפני שהן מתייראין מעוף אחר שהוא פורח על גביהם. אבל הנשר הזה, אינו מתיירא אלא מאדם זה בלבד, שלא יזרוק בו חץ. אמר: מוטב שיכנס בו ולא בבנו. ",
      "answer": "שלום\r\nאצטט סיכום של מאמר נרחב בנושא זה של הד\"ר משה רענן (הובא באתר פורטל הדף היומי, ניתן לקרוא שם את המאמר בשלימותו):\r\n\"שאלת זיהויו של הנשר במקרא ובספרות חז\"ל נחקרה רבות...לענ\"ד בתקופת המקרא היה נפוץ יותר השם \"נשר\" ביחס לנשר המקראי ואילו בספרות חז\"ל התמונה התהפכה וה\"נשר\" היה בעיקר עיט זהוב. החלפה מאוחרת זו לא נבעה מחוסר הכרות עם שני המינים אלא כתוצאה משתי סיבות: א. אימוץ מטבע לשון שהייתה רווחת באותה תקופה. ב. ציטוט פסוקים ודימויים מקראיים כפי שהם ללא התייחסות לזיהוי הספציפי של הנשר. ייתכן וההבדלים בין הזיהוי המקראי ולשון חז\"ל מקורם בסביבה הגיאוגרפית שבה הם התהוו. המקרא מתאר את ארץ ישראל ושכנותיה הקרובות שבהן הנשר היה נפוץ ולכן השם נשר (vulture) מתייחס בעיקר אליו. מסיבה זו היה הנשר סמל מלכותי במצרים, פרס ואשור ושם זה משותף לשפות השמיות. לעומת זאת העיט הזהוב, שהפך על ידי אלכסנדר הגדול לסמל מלכותי במקום הנשר, היה נפוץ באירופה ותפס את מקומו תחת השם \"נשר\". המשנה והגמרא שהושפעו מהלשונות האירופאיות אימצו במספר מקרים את השם \"נשר\" עבור העיט הזהוב וכך גם התרגומים הלועזיים של המקרא\".\r\nבתוך המאמר הוא מציין את העובדה שהעוף הנקרא בימינו \"נשר\" אינו נושא את גוזליו על כנפיו, והתיאור בפסוק זה מתאים יותר לעוף הנקרא \"עיט הסלעים\". \r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-07-09T11:55:50Z",
        "upvotes": 406
      },
      "saved_at": "2025-12-23T15:15:44.443Z",
      "filename": "2025-12-כיצד-ניתן-להסביר-כנשר-יעיר-קינו-על-גוזליו-ירחף.144891.html"
    },
    {
      "id": "144892",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144892",
      "title": "11 חודש",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nדודי נפטר ב ג בכסלו תשפד לפנות בוקר מתי יוצא 11 חודש? אשמח לתאריך עברי ולועזי\r\nהבנתי שהייתה שנה מעוברת\r\nתודה רבה",
      "answer": "נכון, השנה הייתה שנה מעוברת.\r\n11 חודש ג' תשרי 5.10, התאריך השנה בשבת ולכן תקיימו את האזכרה ביום ראשון ד' תשרי 6.10 - מיד לאחר ראש השנה בצום גדליה.\r\nהאבלות מסתיימת לאחר 12 חודשים בתאריך ג' חשוון 4.11\r\nשלא תדעו צער.\r\nמהשמיים תנוחמו.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-07-08T21:27:31Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-23T15:15:52.545Z",
      "filename": "2025-12-11-חודש.144892.html"
    },
    {
      "id": "144896",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144896",
      "title": "הזכרה שהלימוד לענ",
      "question": "האם בשלושים ובשנה צריך להזכיר לפני כל לימוד ואמירת תהילים שזה לענ אימי מורתי הכ\"פ?",
      "answer": "לא צריך אבל ראוי, גם אם אומרים בתחילת שבוע שכל הלימוד והתפילות במשך השבוע יהיה לע\"נ.\r\nשלא תדעו צער\r\nמהשמיים תנוחמו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-07-08T21:15:39Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-23T15:16:15.856Z",
      "filename": "2025-12-הזכרה-שהלימוד-לענ.144896.html"
    },
    {
      "id": "144901",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144901",
      "title": "גוגל אסיסטנט בשבת- עוזרת וירטואלית",
      "question": "האם מותר להשתמש בעוזרת וירטואלית בשבת? זו מערכת המופעלת בדיבור, ניתן לשאול אותה שאלות ואף להפעיל או לכבות מכשירים בבית בעזרתה.\r\nשאלתי מתחלקת לשלושה:\r\n\r\nא. האם מותר לשאול שאלה על מנת לקבל תשובה ללא הפעלת מכשיר?\r\n\r\nב. האם מותר להפעיל או לכבות מכשירים בעזרתה?\r\n\r\nג. האם יהיה אפשר להקל אם ניתנת פקודה להפעיל מכשיר לאחר זמן, למשל להדליק מזגן בעוד 15 דקות (דבר המזכיר פעולת שעון שבת בגרמא)?",
      "answer": "שלום.\r\nהפעלת חשמל ע\"י קול, דינה כהפעלה בידיים.\r\nאיסור  \"מחמר\" בשבת הוא, ע\"י קול לבהמה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-09T01:08:27Z",
        "upvotes": 46
      },
      "saved_at": "2025-12-23T10:57:25.018Z",
      "filename": "2025-12-גוגל-אסיסטנט-בשבת-עוזרת-וירטואלית.144901.html"
    },
    {
      "id": "144902",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144902",
      "title": "מנחה של שישי",
      "question": "שלום רב,\r\nרציתי לשאול האם במנחה של יום שישי צריך לומר ה מלך או גם למנצח וגם ה מלך.",
      "answer": "ביום שישי נוהגים לומר במנחה רק ה' מלך גאות לבש...\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-07-05T09:57:34Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-23T10:57:33.138Z",
      "filename": "2025-12-מנחה-של-שישי.144902.html"
    },
    {
      "id": "144903",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144903",
      "title": "הסרת הטלית לפני תפילין",
      "question": "שלום הרב.\r\nנער כהן מעל גיל בר מצוה, מתעטף בטלית באמצע התפילה לצורך ברכת כהנים (אשכנזי). האם מותר לו להסיר את הטלית לפני שחולץ את התפילין? והאם יש הבדל בהלכה אם הנער נשאר עם הטלית למשך חלק מהתפילה ורוצה להסיר את הטלית לפני שחולץ תפילין?",
      "answer": "אם הוא מתעטף בטלית רק לצורך נשיאת כפים מיד עם גמר המצוה הוא יכול לפשוט את הטלית ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-07-08T22:28:30Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-23T10:57:41.246Z",
      "filename": "2025-12-הסרת-הטלית-לפני-תפילין.144903.html"
    },
    {
      "id": "144904",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144904",
      "title": "קשיים בנישואין",
      "question": "שלום רב,\r\nשלום כבוד הרב יש לי כמה שאלות שאשמח לקבל עליהם מענה.\r\n1. ראשית אני בת 40 בהריון מתקדם (הריון ראשון שלי) ואני נוטה להרבה מצבי רוח, הרבה בכי והרבה עצבים והרבה קושי. בנוסף אני מתמודדת עם רגישות מהעבר ילדותי, בנוסף שברתי את הרגל בדרך למרחב מוגן ואני מוגבלת בבית לעת עתה אז הכל מאוד מאוד רגיש בזמן הזה. \r\nהסברתי לבעלי על המצב האפשרי שאני אהיה בדכאון אחרי לידה מכיוון שזה נפוץ ומדובר בין הרבה נשים וחברות שלי שילדו הרגישו סערת רגשות וקושי נפשי גדול בעוד שהבעלים שלהם יתנהגו כרגיל כי הם לא מבינים את זה.  ובעלי לא מבין שכל מה שאני צריכה שהוא יהיה שם לצידי ויבין שאני חווה משהו שהוא לא מרצוני. הוא טוען שאני צריכה להתכונן מראש לסיטואציה הזאת והתגובה שלו ממש מקשה עליי נפשית ורגשית. \r\nקשה לי לדבר איתו הוא לא מבין שכל מה שאני מבקשת זה שפשוט יתמוך ולא יתן לי פתרונות או עצות.\r\n\r\n2. בנוסף בעלי אומר ״למה אני יכול לדבר עם אחרים בלי בעיה ועם אשתי לא, כי היא נפגעת ממני בשיחות אז אני מעדיף לא לדבר איתך״. והסברתי לו שאני לא החברים שלו אני אשתו ולי יש מבנה נפש שונה מאחרים. \r\nהוא כל הזמן אומר שהוא רואה בי גאווה ואני מנסה להסביר לו שכל הפוסל במומו פוסל (אני מבינה שגם אני צריכה לעשות עבודה על המידה הזאת כמו על כל מידה אחרת בנפש) ואם הוא רואה את זה בי יש גם אצלו וזה ממש מאתגר. \r\n\r\n3. דבר נוסף, בעלי לא מתיחס לרגשות שלי, כל פעם שאני אומרת לו שאני מרגישה משהו הוא אומר לי שרגש זה שקר. ומוח שליט על הלב ואני מבינה שמחשבה שולטת על הרגש ולא הפוך אבל אנ אישה ואישה היא רגישה יותר ויוצא שאני מנסה להגיד לו מה אני מרגישה והוא פשוט מזלזל ברגש שלי בטענה שהרגש שקרן ואני יוצאת פשוט מתוסכלת מהשיחה הזאת כי יש לי בעל שאני לא יכולה לדבר איתו מה קורה לי בלב. זה כואב לי מאוד.\r\n\r\nהוא כמובן מסרב בכל תוקף על טיפול זוגי. אז אני בבעיה.\r\nאשמח לעצה תודה רבה.",
      "answer": "שלום.\r\nשאלותייך כבדות משקל.\r\nהדרך היא: גם כשבעלך לא רוצה ייעוץ, את צריכה ללכת לייעוץ לך!\r\nהייעוץ יסייע לך, להתמודד עם תגובות בעלך, לדעת להתרומם, ולא ליפול מדרך החשיבה שלו.\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-08T21:21:15Z",
        "upvotes": 67
      },
      "saved_at": "2025-12-23T10:57:49.386Z",
      "filename": "2025-12-קשיים-בנישואין.144904.html"
    },
    {
      "id": "144930",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144930",
      "title": "פגעתי באדם שאני לא יכולה לבקש את סליחתו",
      "question": "כבוד הרב שלום, ביצעתי מעשה שאני מאוד מצטערת עליו, שבו פעלתי לא בדרך ארץ, והטחתי האשמות על אדם מסויים, שבסוף התבררו גם כלא נכונות. השתמשתי הרבה בלשון הרע באותה סיטואציה, והייתי בטוחה שאני יודעת מה האמת למרות שלא הייתה לי הוכחה לכך. אני מרגישה אדם ממש רע כרגע ולא יודעת איך אוכל לתקן. יש לציין שלא ביקשתי את סליחתו של האדם באותה סיטואציה ואין לי יכולת לפגוש אותו שוב על מנת להתנצל. אני לא יודעת איך לכפר על כך, ואם השם יכול לסלוח לי על דבר כזה. כי זה חמור מאוד- האשמת אדם ברבים בדבר שהוא לא עשה, לשון הרע, זלזול, וחוסר בדרך ארץ. אני באמת מצטערת על כך שנתתי לעצבים לשלוט בי ואני רוצה לתקן זאת ולא יודעת איך.\r\nמה לדעתך ניתן לעשות כבוד הרב?",
      "answer": "שלום\r\nאכן מצער מאד לשמוע את שאלתך, ויחד עם זאת יש בשאלה נקודת אור ותקוה.\r\nאם ניתן לפייס את הנפגע יש לעשות זאת, אם הוא יודע שאכן הוא נפגע ממך! (כגון: אדם שהיה מועמד לתפקיד מסויים, ולא קיבל אותו בגלל לשון הרע של מישהו, והוא אכן יודע שזו הסיבה שלא קיבל את התפקיד). אם אותו נפגע לא מודע כלל לכך שהוא נפגע ואם יתברר לו יגדל כעסו על מי שדיבר עליו, לא נכון לבוא ולפייס אותו ולספר לו מה קרה.\r\nבמקרה שלא ניתן לפייס את אותו אדם או את קרוביו שנפגעו מדברי הלשון הרע, יש להתחרט ולהצטער על הדיבורים הרעים (כפי שאת מרגישה ומתארת בשאלתך) ובעיקר להסיק מסקנות!\r\nלא לדבר לפי שיודעים את כל הפרטים.\r\nלא להשמיץ בן אדם בציבור.\r\nלא להתערב בנושאים שלא קשורים אלינו.\r\nומכאן ולהבא להישמר בענין זה ביותר, וה' הטוב יכפר!\r\nיום טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-07-10T10:49:29Z",
        "upvotes": 77
      },
      "saved_at": "2025-12-23T11:00:24.135Z",
      "filename": "2025-12-פגעתי-באדם-שאני-לא-יכולה-לבקש-את-סליחתו.144930.html"
    },
    {
      "id": "144964",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144964",
      "title": "Reiki Energy",
      "question": "האם מותר ליהודי לילך לטיפול אנרגיה הוליסטית\r\nלרפואה פרטי",
      "answer": "שלום\r\nסליחה על העיכוב במתן התשובה.\r\nאני מצטט סיכום של מאמר שנכתב בכתב העת \"אסיא\" (אסיא עה-עו, עמ' 50-64 (2005) מאת הרב שלמה אבינר), [אסיא הוא כתב עת תורני שעוססק בנושאי אתיקה רפואית יהודית ורפואה והלכה היוצא לאור על ידי מכון שלזינגר לחקר הרפואה על פי התורה]:\r\nא.   אין ברייקי, הילינג ושיטות מסטיות למחצה דומות, משום עבודה זרה וכישוף. ברור שצור מחצבתם הוא עבודה זרה וכישוף אך עתה הן שיטות של חול.\r\nב.   לשיטות אלו אין תמיכה מדעית, לא תאורטית ולא נסיונית. מה שזוקפים לזכותן הצלחות, אינו מהוה הוכחה, כי הן אינן עולות על אחוזי המקרים של רפואה ספונטנית בלתי מוסברת או הצלחות של תרופות דמה במקרים פסיכוסומטיים. לכן דינן \r\n      כדרכי האמורי האסורים משום חוקות הגויים, אבל מותרים לצורך רפואי, מה שכולל רפואה מונעת.\r\nג.   טוב לא להשתמש כלל בכל אלו, כי יתכן שהן אסורות לפי כמה שיטות של רבותינו הראשונים והאחרונים.\r\nד.   דין שיטות אלו ככל רפואה משלימה, שאינן יכולים לבוא במקום רפואה מוסכמת ומקובלת על פי הזרם המדעי המרכזי, אלא רק כתוספת או במקרה שאין כאן בעיה רפואית חמורה אלא בעיה קטנה של שיפור איכות חיים.\r\nה.  כמו כן, אם יבואו גדולי הדור ויורו אחרת, נקבל דבריהם בהכנעה.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-07-30T21:53:00Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-23T10:51:38.826Z",
      "filename": "2025-12-Reiki-Energy.144964.html"
    },
    {
      "id": "144965",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144965",
      "title": "אבא יהודי אימא נוצרייה",
      "question": "שלום אדוני הרב, \r\nגדלתי בבית שומר מצוות מסורתי יחסי, סבא שלי ז״ל היה רב. האמנתי ביהדות אבל לא הייתה לי זיקה מיוחדת לדת, הוריי מברה״מ לשעבר ואבא שלי, לא כמו אביו לא היה יותר מדי מחובר לדת, רוב חייו. מאוחר יותר גיליתי שאימא שלי נוצרייה - מה שאומר כמובן שאני לא יהודי. חוויתי ניקור מצד המשפחה (צד של אבא) שבחרתי לא להתגייר, והם לא דיברו איתי במהלך הרבה שנים. הם ניסו לשחד אותי להתגייר, הזכירו לי שעברתי ברית מילה (מודע לכך שלא נהוג), שלמדתי תורה וכו׳ ועל כן החלטתי דווקא להתנצר (לא מלחץ מאימא החילונית, אלא דווקא הלימודים שלי) היא מוטעת. היום השלמתי איתם אבל אני חווה מצדם השפלה לעיתים קרובות, גם סבתא שלי ממשיכה להתחנן אליי שאתגייר לפני שהיא תמות. שאלותיי אלייך: האם יש לי חובה להתגייר (לפי היהדות)? האם אופן ההתנהגות שלהם עולה בקנה אחד עם ערכי היהדות? וגם מה מעמדי? תודה רבה מראש ",
      "answer": "שלום.\r\nא. אני מצטער על יחש כזה אליך. אין לכך כל הצדקה.\r\nב. אינך חייב להתגייר.\r\nג. אמונת הנצרות מוגדרת כעבודה זרה, שגם נוכרי, שאינו יהודי, אסור בה.\r\nלכן תשקול אם להאמין בישו, או להיות סתם נוכרי, לא יהודי, השמח בחלקו. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-09T01:11:31Z",
        "upvotes": 68
      },
      "saved_at": "2025-12-23T10:51:47.169Z",
      "filename": "2025-12-אבא-יהודי-אימא-נוצרייה.144965.html"
    },
    {
      "id": "144967",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144967",
      "title": "אכילת ביצים בסעודה שלישית",
      "question": "ידוע המנהג לאכול ביצה, למשל, בסעודה שלישית בשבת כתזכורת לאבל של מותו של משה שהלך לעולמו בשעות אלה. ועל כן גם אומרים צדקתך. האם בשבתות שלא אומרים צדקתך (שאין בהן תחנון) עדיין יש לנהוג את מנהג אכילת מאכלים כגון ביצה המזכירים את פטירתו של משה רבינו?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nהערה יפה. אכן הטעם למנהג אכילת ביצים בסעודה שלישית (למי שנוהג בכך) הוא משום אבלו של משה רבינו (פמ\"ג א\"א, רצ, א). וזה גם הטעם שאומרים צדקתך בשבת במנחה (מ\"ב רצב ו). ולפי זה לכאורה אתה צודק שבשבתות שלא אומרים צדקתך אולי אין צורך להקפיד על אכילת ביצים בסעודה שלישית. \r\nאך נראה שבכל זאת מי שנוהג לאכול ביצים בסעודה שלישית נכון שיאכל גם בשבת שלא אומרים צדקתך. שהרי גם לא קובעים מדרש בין מנחה לערבית בשבת משום כבודו של משה שנפטר בזמן זה (מ\"ב שם, ערוך השולחן ס\"ז). ומנהג זה של ביטול בית המדרש קיים בכל השבתות, אף באלו שאין אומרים בהם צדקתך. \r\nועוד שיש טעמים נוספים למנהג אכילת ביצים בשבת. ראה הליכות שלמה (תפילה פ\"ב הע' 102) שביאר הגרש\"ז טעם למנהג אכילת ביצים בשבת - משום שאמרו בגמרא \"כל שהוא כביצה ביצה טובה ממנו\", וקבעו לאכול ביום השבת את המאכל הטוב ביותר ע\"ש.       \r\nכל טוב! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-07-12T12:24:51Z",
        "upvotes": 143
      },
      "saved_at": "2025-12-23T10:52:03.897Z",
      "filename": "2025-12-אכילת-ביצים-בסעודה-שלישית.144967.html"
    },
    {
      "id": "144970",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144970",
      "title": "כהן שאינו יכול להגביה את ידיו",
      "question": "אני כהן, עברתי ניתוח, וכעת, תקופה מסוימת אינני יכול להגביה את היד. האם אני יכול לברך ברכת כהנים?\r\n",
      "answer": "בשעת ברכת כהנים, הכהנים צריכים להגביה ידיהם עד לגובה הכתפיים (סימן קכח סעיף יב). כהן שאינו יכול להגביה ידיו, לא מברך ברכת כהנים. (מ\"ב ס\"ק נב). לכן, כעת, אל תברך ברכת כהנים, עד שתחלים. יהי רצון שתזכה לרפואה שלמה ולברך את עם ישראל באהבה.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2024-07-07T00:00:14Z",
        "upvotes": 9
      },
      "saved_at": "2025-12-23T10:52:22.553Z",
      "filename": "2025-12-כהן-שאינו-יכול-להגביה-את-ידיו.144970.html"
    },
    {
      "id": "144977",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144977",
      "title": "פעמון על קולר כלב בשבת",
      "question": "שלום רב\r\nעל הרצועה של הכלב שלי יש פעמון.\r\nא. האם מותר להרים את הכלב בזמן שהפעמון מחובר אליו וע\"י כך הפעמון משמיע רעש?\r\nב. האם מותר לחגור ולהתיר לו את הקולר בשבת לפני ואחרי טיול כאשר ע\"י החזרת הקולר למקומו על המדף הפעמון משמיע רעש?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nבפשטות יש אסור של השמעת קול. \r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-07-09T10:54:40Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-23T10:53:09.886Z",
      "filename": "2025-12-פעמון-על-קולר-כלב-בשבת.144977.html"
    },
    {
      "id": "144983",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144983",
      "title": "מעשר כספים במעשים",
      "question": "האם זה אפשרי לעשות כל מיני דברים של חסד שיש כאלו שלוקחים על כך כסף, ולחשב את זה בתור מעשר כספים בשבילי?",
      "answer": "אם זה מנוכה משכרך - כן.\r\nכגון בת\"ת, אם  אתה מוסיף כמה שעות עבודה כתרומה  ללא שכר אתה יכול לחשב זאת ע\"ח מעשר כספים",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-07-10T22:26:19Z",
        "upvotes": 91
      },
      "saved_at": "2025-12-23T10:53:46.304Z",
      "filename": "2025-12-מעשר-כספים-במעשים.144983.html"
    },
    {
      "id": "144984",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144984",
      "title": "שינוי שם",
      "question": "שלום הרב\r\nהרב יש לי שאלה \r\nככה לי קראו על שם סבתא שלי שהתאבדה לא עלינו \r\nאמא של אבא\r\nומאז שאבא שלי נפטר אני לא מצליחה בכלום וכל הזמן נופלת לעצבות ומחשבות לא טובות \r\nוקורה לי הרבה שאני גם סחרחורות ומאבדת הכרה \r\nוהרופאים לא מוצאים כלום \r\nאתה חושב שכדאי לי לשנות שם כי אמרו שאם נותנים שם על מי שהיא שהיה לה מזל לא טוב זה בעייתי\r\nתודה הרב",
      "answer": "השם שלך סוניה? תחליפי או תוסיפי שם עברי, עם משמעות יהודית.\r\nשיברכו אותך בבית הכנסת עם השם החדש.\r\nברכה והצלחה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-07-11T07:00:36Z",
        "upvotes": 18
      },
      "saved_at": "2025-12-23T10:53:54.840Z",
      "filename": "2025-12-שינוי-שם.144984.html"
    },
    {
      "id": "144990",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/144990",
      "title": "האם מותר לעשות תקשור עם מלאך?",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nבדקתי מול רב פעם ואמר שזה בסדר כי זה מלאך מצד הקדושה שהולך ומתקשר איתי. התיקשור שלי הוא עוד מקטנות והוא דרך שמיעה וראיה. \r\nאך מצד שני - רוב הרבנים בכללי טוענים שאסור לפי היהדות לעשות תקשור.\r\nקצת בספק ובלבול.  ",
      "answer": "נאמר בחז\"ל כי אם אדם זקוק לעזרה לפנות לבוראו ולא למלאכים גם אם הם מלאכים טובים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-07-29T10:50:27Z",
        "upvotes": 374
      },
      "saved_at": "2025-12-23T10:54:28.181Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לעשות-תקשור-עם-מלאך.144990.html"
    },
    {
      "id": "145000",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145000",
      "title": "זכויות יוצרים בשירי מוזיקה",
      "question": "שלום וברכה, האם מותר להוריד שירים מהיוטיוב? ואם יש דיסקים שלא העלו ליוטיוב אבל כבר לא מוכרים אותם האם מותר להעביר? אע\"פ שכל מקרה לגופו השאלה אם יש גדר כללי בזה. תודה רבה! ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nא. לדעת רוב הפוסקים אסור להוריד שירים אלא אם כן הזמר העלה אותם. או שאין עליהם זכויות יוצרים.\r\nאתר יוטיוב הוא אתר חוקי שרוב השירים בו מועלים על ידי הזמר עצמו. לדעתי כיוון שהזמר יודע שמורידים מאתר זה מותר. וכן כתב הרב אישון ב\"אמונות עתך\", אך יש חולקים.\r\nב. דיסקים שכבר לא מוכרים ודאי מותר.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-07-10T00:14:42Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:42:37.762Z",
      "filename": "2025-12-זכויות-יוצרים-בשירי-מוזיקה.145000.html"
    },
    {
      "id": "145001",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145001",
      "title": "רבנים",
      "question": "שלום, אשמח לשאול מה היחס כלפי רבנים שמדברים בשיח פתוח על מיניות ואינטימיות גם לפני נשים.\r\nהאם חיובי ונכון לשמוע או שעדיף להתרחק.\r\n",
      "answer": "שלום.\r\nמי שמרגיש פגיעה, יימנע. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-10T23:45:46Z",
        "upvotes": 45
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:42:46.116Z",
      "filename": "2025-12-רבנים.145001.html"
    },
    {
      "id": "145002",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145002",
      "title": "בעיות במעיים והליכה לשירותים",
      "question": "שלום הרב,\r\nיש לי בעיה במעיים, ואני הולכת בתדירות גבוה לשירותים. כמה שאלות שאני מתמודדת איתם ואשמח לתשובה.\r\nכשאני הולכת לשירותים תוך כדי סעודה, כשאני חוזרת, במידה ואכלתי עם לחם, אני צריכה ליטול ידיים שוב?\r\nואם אני אוכלת בלי לחם, מה אני צריכה לעשות?\r\nשאלה נוספת, לרוב אני יכולה להתאפק לשירותים 72 דקות.\r\nאבל, כשתהיה לי אופציה אני אלך.\r\nבמצב כזה, כשאני צריכה לשירותים אבל אני רוצה לעשות דבר שבקדושה - תפילה, או ברכה., מה אני צריכה לעשות?\r\nלפעמים זה אילוץ- של אין אפשרות ללכת לשירותים כי אני נמצאת במקום בלי, ולפעמים גם מתוך חוסר כוח. מה שאני עושה כרגע זה כן לברך או להתפלל, אז אשמח לתשובה.\r\nתודה רבה!",
      "answer": "1. נטילת ידיים באמצע סעודה צריך ליטול ידיים - צרכים גדולים מברכים נטילת ידיים ואשר יצר, צרכים קטנים - מברכים רק אשר יצר.\r\n2. מברכת אשר יצר ואפשר להמשיך לאכול לאחר עשיית הצרכים - כאשר לא אוכלים לחם.\r\n3. תפילה וברכות צריך ללכת לשירותים, ואם התפללת תפילת עמידה והיית יכולה להמתין 72 בלי ללכת יצאת ידי חובה, ואם לא היה סיכוי שתוכלי להתאפק 72 דקות - על צרכים גדולים צריך לחזור ולהתפלל.\r\n\r\n(מקורות: שו\"ע קסד, ב מ\"ב יג, וביה\"ל ד\"ה לחזור וליטול, ראה פסק\"ת שם ה,  רמ\"א קעח, ב,ה,ו.שו\"ע צב,א מ\"ב ב.)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-07-10T18:44:18Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:42:54.450Z",
      "filename": "2025-12-בעיות-במעיים-והליכה-לשירותים.145002.html"
    },
    {
      "id": "145003",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145003",
      "title": "עוד משהוא שכבוד הרב יכול לענות",
      "question": "נכון אבל צריך לזכור את ארץ ישראל היפה שגם כן יש לנו וצריך להאריך את זה לדוגמא איכות המלונות בארץ(הרבה) יותר טובים מאשר בחו״ל וגם אלה שבחו״ל לא תמיד מתעניינים במה שיש להם במדינה אלה במדינות אחרות אז בעצם הם בתור בני אדם רק רוצים ״לגלות״ מקומות אחרים שהם לא בסביבה שלהם וכי אי אפשר להתרשם כל יום מאותו מראה של נהר או הר אבל הכי חשוב שתדעו שזה שאנחנו גרים בישראל לא אומר שארץ ישראל לא יפה אלה להפך היא מדהימה (מי פעם ראה תמונות יפות של ירושלים או תמונות של ירושלים בכללי תאמינו לי רק תכתבו ירושלים וזה יתן לכן את התמונות שיאירו לכם את העיניים )",
      "answer": "שלום רב\r\nתודה רבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2024-11-17T21:43:55Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:43:02.780Z",
      "filename": "2025-12-עוד-משהוא-שכבוד-הרב-יכול-לענות.145003.html"
    },
    {
      "id": "145004",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145004",
      "title": "שאלות בדיני סעודה שלישית",
      "question": "א. מהו תוקף איסור שתית מים בבין השמשות בכניסת ויציאת שבת והאם יש להקפיד על כך?\r\nב. האם יש להימנע מללמוד תורה בין מנחה לערבית בשבת כמובא בשולחן ערוך?\r\nג. לפי המנהג המובא במשנה ברורה להדר לברך על יין  בסעודה שלישית כדעת הרמב\"ם למה לא נהגו בכך?",
      "answer": "שלום.\r\nא. הרמ\"א, רצא', ב', מביא את המנהג.\r\nבכף החיים מעיר, שהרמב\"ם והשו\"ע לא הזכירו את מנהג זה.\r\nלכן למעשה לא חששו לו.\r\nב. הרמ\"א, רצב', ב' מזכיר את המנהג לא לקבוע מדרש.\r\nהמשנ\"ב ס\"ק ח' כותב שאינו איסור, וכפי שהוא נותן טעם לכך, בס\"ק ו'. ובס\" ק ט', כותב שאין למנוע לימוד, כדי שלא יעסקו בדברים בטלים.\r\nג. הרמב\"ם, הלכות שבת, ל' ט', אכן כותב, שיקבע סעודה שלישית על היין.\r\nוזה כדי לכבד את הסעודה, ומשום עונג שבת.\r\nהמפרשים מעירים שאין זה קידוש, אלא לברך על היין.\r\nלמי שזה עונג, ינהג כך.\r\nנראה שרבים מסתפקים בעונג שבקידושא רבה בבקר, ולכן לא נוהגים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-15T18:03:56Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:43:11.308Z",
      "filename": "2025-12-שאלות-בדיני-סעודה-שלישית.145004.html"
    },
    {
      "id": "145005",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145005",
      "title": "ערעור על דוח באגד",
      "question": "אם קיבלתי דוח מפקח ואני באמת מרגיש שהסיבה לא מוצדקת האם אני צריך לשלם את הדוח פשוט ולקבל את זה ככפרת עוונות או משהו או שלערער.\r\nאני שואל בשביל לדעת שאם אני אערער אז לא יהיה בעיקרון כפרת עוונות",
      "answer": "שלום\r\nעל האדם לנהוג בהגיון וללא חשבונות שמים.\r\nאם את חושבת שלא מגיע לך הדו\"ח - תערערי. אם את לא רוצה לערער, זה זכותך.\r\nכאשר אדם חי באמונה הוא חי נורמלי עם שכל ישר ולא מחשבן חשבונות שאינם שלו.\r\nיום טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-07-10T23:44:52Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:43:19.602Z",
      "filename": "2025-12-ערעור-על-דוח-באגד.145005.html"
    },
    {
      "id": "145016",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145016",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-23T09:44:24.294Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.145016.html"
    },
    {
      "id": "145017",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145017",
      "title": "צריך לגלות לחבר על הכשלתו בטעות",
      "question": "בטעות הזמנו מחול סוכריות ורק עכשיו גילנו שהם לא כשרות! אכלתי וחברה לקחה לי כמה לפני בערך חודש.. ואני ממש מתביישת לספר לה שזה לא כשר.. האם אני צריכה לספר או לא? כי זה יהרוס את השם של המשפחה שלי..",
      "answer": "שלום\r\nחובה לספר לה. \r\nכמובן יש לציין שהכל נעשה בטעות וללא כוונה. אין לחשוש לפגיעה בשם המשפחה כאשר אדם נוהג כשורה ומודה על האמת.\r\nכאשר אדם חי בשקר ויודע שחבירו נכשל בגללו והוא לא מעדכן אותו על כך זוהי פגיעה בנאמנות של אדם לעצמו ולבורא עולם.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-07-10T23:47:13Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:44:32.545Z",
      "filename": "2025-12-צריך-לגלות-לחבר-על-הכשלתו-בטעות.145017.html"
    },
    {
      "id": "145019",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145019",
      "title": "הכרת הטוב",
      "question": "תודה הרב ",
      "answer": "בשורות טובות! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-09T01:14:28Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:44:45.709Z",
      "filename": "2025-12-הכרת-הטוב.145019.html"
    },
    {
      "id": "145020",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145020",
      "title": "חישוב תאריך פטירה",
      "question": "שלום רב, אנא עזרתכם לגבי חישוב תאריך 11 חודשים ויום השנה.\r\nאבא של חברה שלי נפטר ביום יא בטבת תשפג. הוא נפטר בליל שישי ונקבר ביום ראשון לפני השקיעה. היות וזאת שנה מעוברת אנו לא בטוחות לגבי המועדים של ה 11 חודשים ושל ה 12 חודשים. אודה על עזרתכם בחישוב הזמנים.\r\nתודה רבה",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nסופרים 11 חודש מיום הקבורה ואבילות נגמרת 12 חודש מיום הקבורה. ליום הזיכרון הראשון הוא אחר 13 חודש מהפטירה. בשאר השנים ביום הפטירה.\r\nעד ביאת הגואל\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-07-11T19:25:48Z",
        "upvotes": 550
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:44:53.823Z",
      "filename": "2025-12-חישוב-תאריך-פטירה.145020.html"
    },
    {
      "id": "145022",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145022",
      "title": "ביטול לפני הסכם מכירת דירה",
      "question": "שלום הרב\r\nאני בתהליך מכירת דירה לעמידר הציעו לי הצעה והסכמתי. הגענו רגע לפני פגישה על חתימת ההסכם והחלטתי שאני לא מעוניין משום שלא מצאתי עדין דירה לקנייה המתאימה לצרכי משפחתי (במהלך התהליך נדמה היה שמצאנו דירה אך לבסוף לא הסתדר) כרגע אני חושש מהמכירה כדי שלא יהא חלילה הפסד ממון.. האם זה בסדר וזה מותר לבטל \r\nכל עוד לא חתמנו?\r\n",
      "answer": "נחלקו חכמי דורנו כיצד להגדיר חוזה מכר דירה כיום.\r\nהאם זו התחייבות למכור/לקנות את הדירה (שתחול רק לאחר המצאת מסמכים רבים ורישום בטאבו) או שיש כאן חלות קניין של מנהג המדינה (סיטומתא)\r\nמכל מקום כל עוד לא נחתם חוזה ולא ניתנה תמורה (כסף) אין כאן לכאורה שום מעשה קניין ואפילו לא חלקי, ממילא גם החוזר בו מקיום עסקת המכירה אין חל עליו קללת \"מי שפרע\" (קללת חכמים המופיעה במשנה בפרק רביעי של מסכת בבא מציעא והתוכן שלה הוא שמי שלא עומד בדיבורו הקב\"ה שפרע מאנשי דור המבול/סדום ועמורה/מצרים ייפרע ממנו - קרי יעניש אותו)\r\n\r\nאמנם - חכמים אמרו שגם אם אין קניין אלא רק משא ומתן בדברים ואחר כך האדם שהסכים ורצה למכור/לקנות חוזר בו מדיבורו אזי \"אין רוח חכמים נוחה הימנו\"\r\nנחלקו הפוסקים האם גם כאשר השתנו נתונים כלכליים שגרמו לשינוי בשווי ובערכה של המכירה גם באופן כזה אמרו חכמים שאדם צריך לעמוד בדיבורו למרות הפסדו או שמא במצב כזה מותר לחזור בו שהרי הנתונים השתנו.(שולחן ערוך חושן משפט סימן רד סעיף ז וברמ\"א סעיף יא) \r\nגם מי שפוסק שצריך לעמוד בדיבורו למרות שינוי השערים סובר שזו מידת חסידות (ערוך השולחן שם.) \r\n\r\nבנוסף על כך נראה שמנהג המדינה הוא שכל עוד לא חתמו על חוזה אזי העסקה \"פתוחה\" לשינויים ובלבד שלא חתמו על חוזה \"זכרון דברים\" שאז יש לדון בתוקפו ומהותו.\r\nלמסקנה - נראה שכל עוד לא נחתם חוזה מכר ולא זכרון דברים ויש סיבות עניניות הגורמות לחזור מקיום העיסקא - הדבר מותר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-07-30T14:16:31Z",
        "upvotes": 53
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:45:10.142Z",
      "filename": "2025-12-ביטול-לפני-הסכם-מכירת-דירה.145022.html"
    },
    {
      "id": "145023",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145023",
      "title": "בטעות אכלתי בשר לאחר חלב ללא ידיעה",
      "question": "היי כבוד הרב בטעות אכלתי בשר לאחר שאכלתי חלב. אכלתי פירה שאחי הכין ממש ביס קטן ולאחר חשבתי שהפירה חלבי אז אכלתי פסטרמה ואח שלי אמר לי שהפירה היה חלבי. כמובן שישר ירקתי את זה אבל כמה זה חמור ?",
      "answer": "שלום\r\nברוך ה' שהזכירו לך מיד והצלחת להוציא את המאכל מפיך.\r\nמכאן נלמד להיזהר ולבדוק בכל פעם את כשרות המאכל ואת מעמדו (חלבי/בשרי/פרווה).\r\nבהצלחה רבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-07-16T19:09:47Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:45:18.387Z",
      "filename": "2025-12-בטעות-אכלתי-בשר-לאחר-חלב-ללא-ידיעה.145023.html"
    },
    {
      "id": "145024",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145024",
      "title": "לונה אסתר - האם זה שם טוב",
      "question": "היי רוצה לקרוא לבת שלי לונה אסתר. \r\nלונה על שם סבתא שלי ואסתר שיהיה שם עברי. האם זה יהיה בסדר?",
      "answer": "תחליפי - שיקראו לה אסתר לונה\r\nשיהיה במזל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-07-11T06:56:57Z",
        "upvotes": 197
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:45:26.470Z",
      "filename": "2025-12-לונה-אסתר-האם-זה-שם-טוב.145024.html"
    },
    {
      "id": "145025",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145025",
      "title": "צום ט באב",
      "question": "שלום וברכה, \r\nבצום תשעה באב אהיה כחודשיים לאחר לידה. עברתי לידת קיסרית חירום ואיבדתי המון דם. כעת אני מוגדרת כאנמית ויקח לי כחצי שנה להעלות את הברזל חזרה. האם עלי לצום? ",
      "answer": "שלום.\r\nשלום.\r\nאנמיה מוגדרת לפחות כ\"חולה שאין בו סכנה\". (אולי אפילו כיש בו סכנה)\r\nחולה שאין בו סכנה, פטור מצום ט' באב.\r\nבריאות שלימה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-11T00:01:17Z",
        "upvotes": 94
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:45:34.548Z",
      "filename": "2025-12-צום-ט-באב.145025.html"
    },
    {
      "id": "145039",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145039",
      "title": "מדוע נתנו רבנן את עיניהם בהצלחה של חכם",
      "question": "בבא בתרא יד: \"חד רב אחא בר יעקב כתב חד אמשכיה דעיגלי ואיתרמי ליה יהבו ביה רבנן עינייהו ונח נפשיה\". מדוע נתנו חכמים את עיניהם ברב אחא לאחר שהצליח לכתוב באופן מושלם ספר תורה? האם דבר זה ראוי? כיצד עשו זאת?",
      "answer": "שלום\r\nבודאי לא עשו זאת בכוונה. מתוך התפעלות על הצלחתו המופלאה הכניסו בו עין הרע, וזה מה שגרם למותו.\r\nמכאן נלמד כמה יש להימנע מכל קנאה או דיבור רע ואפילו הסתכלות שיש בה שבח שמביא עין רעה על הזולת.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-07-16T19:14:12Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:46:57.125Z",
      "filename": "2025-12-מדוע-נתנו-רבנן-את-עיניהם-בהצלחה-של-חכם.145039.html"
    },
    {
      "id": "145040",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145040",
      "title": "מדוע ניסו ישראל מלכתחילה לעבור בגבול אדום",
      "question": "במדבר כ כא: : וימאן אדום נתן את ישראל עבר בגבלו ויט ישראל מעליו. וידוע שבגלל זכות העומדת לאדום אסור להלחם בו. אם כן, ברור היה הסירוב מלכתחילה של מדינה לאפשר לעם אחר לעבור בגבולה. ועוד ידוע היה כי אין להלחם עם אדום, ולאחר הסירוב עדיין ניסו ישראל לשכנע אותם לעבור בגבולם, למרות שידעו שלא ילחמו וזה ויכוח עקר. אם כן מדוע התעקשו ישראל לעבור דרך אדום?",
      "answer": "שלום\r\nאכן יש איסור להילחם באדום אך מדוע שלא יאפשר לעבור בגבולו?\r\nבקשה הגיונית שעם ישראל מנסה פעמיים לומר לו שלא רק שהוא לא יפגע כלכלית מהמעבר אלא רק ירויח ממנו והוא מסרב.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-07-16T23:13:07Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:47:05.300Z",
      "filename": "2025-12-מדוע-ניסו-ישראל-מלכתחילה-לעבור-בגבול-אדום.145040.html"
    },
    {
      "id": "145052",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145052",
      "title": "אמונה ובטחון מול השתדלות",
      "question": "היי יש לי עוד שאלה קטנה לגבי אמונה ובטחון \r\nאתן דוגמא\r\nאני צריכה  לחתום על עסקה\r\nבהתחלה אני רגועה ומוכנה לחתום כי אומרת לעצמי שיהיה בסדר\r\n\r\nואז נכנסת לחרדה שאולי אני עושה החלטה לא נכונה..\r\nאז מתחילה תהליך של מלא בדיקות לנכונות העסקה כולל פניה לעורך דין ותוך כדי עדיין בחרדה קשה\r\n\r\nואז אני שואלת את עצמי \r\nלולא החרדה אולי הייתי חותמת בפזיזות יתר ?\r\nמצד שני החרדה לא מטיבה\r\nועדיין לא מצליחה לקבל החלטה \r\nאז איך יודעים אם החרדה באה ״להציל״ אותי מהחלטה לא נכונה\r\nאו שהחרדה מגיע מחוסר באמונה בהשם והיא לא טובה בשום צורה?",
      "answer": "לשואלת, שלום וברכה!\r\n\r\nיש שני קריטריונים להבחנה בין חרדה בלתי רצויה לבין החרדה הרצויה:\r\n\r\nהאחד הוא סובייקטיבי, והוא מצב הרוח שלך: האם החרדה יוצרת מצב רוח רע, שמלווה את סדר יומך ומשפיע גם שאר עיסוקייך; או שאת נשארת רגועה, והדאגה נשארת יותר ברובד השכלי: יש כאן התלבטות, יש צדדים לכאן ולכאן, צריך לבחון בצורה רגועה את השיקולים, ולהחליט. \r\nזהו אחד ההסברים לגמרא בסוטה (מח ע\"ב): \"רבי אליעזר הגדול אומר: כל מי שיש לו פת בסלו ואומר: 'מה אוכל למחר?' - אינו אלא מקטני אמנה\". רבי אליעזר לא שלל עשייה תכליתית עבור העתיד, אלא שלל את הלחץ הנפשי שאיננו תורם דבר. כך מדויק מלשונו, שיש לאדם פת והוא כעת \"אומר מה אוכל למחר\", אמירה של דאגה חסרת טעם כרגע. \r\n\r\nהשני יותר אובייקטיבי, למרות שגם הוא אינו \"מדעי\", והוא: האם הדברים שאת עושה כדי להישמר מכל נזק הם דברים מקובלים בחברה, או מוגזמים מעבר למקובל. פנייה לעורך דין, בתחומים מסוימים נחשבת לדבר אלמנטרי ובתחומים אחרים לדבר מיותר.\r\n\r\nוכמובן, אחרי כל המאמצים יש לזכור שהכל ביד ה', וכדאי להתפלל על העניין לפני מעשה ולאחר מעשה.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2024-07-11T21:55:46Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:16:30.455Z",
      "filename": "2025-12-אמונה-ובטחון-מול-השתדלות.145052.html"
    },
    {
      "id": "145054",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145054",
      "title": "מלחמות שבאות לעולם / על ישראל ועיוות דין",
      "question": "תודה מראש לעונים. קראתי במקום כלשהו על שלושה או יותר עוונות שעושים ישראל והצרות שבאות בשל כך. זכור לי, לא בטוח, קשר בין מלחמות לעיוות דין במשפט. אשמח לדעת איפה אוכל ללמוד מהמקורות. תודה מראש לכל הכוונה/הסבר בנושא",
      "answer": "שלום\r\n(סליחה על העיכוב הרב במתן התשובה, אינני יודע מה הסיבה לכך)\r\nישעיהו הנביא בפרק א' קושר בין החורבן והגלות לעיוות הדין והמשפט:\r\n ז אַרְצְכֶם שְׁמָמָה, עָרֵיכֶם שְׂרֻפוֹת אֵשׁ; אַדְמַתְכֶם, לְנֶגְדְּכֶם זָרִים אֹכְלִים אֹתָהּ, וּשְׁמָמָה, כְּמַהְפֵּכַת זָרִים. [הנביא ממשיך ואומר שאין תועלת בהבאת הקורבנות אלא...]\r\nטז רַחֲצוּ, הִזַּכּוּ--הָסִירוּ רֹעַ מַעַלְלֵיכֶם, מִנֶּגֶד עֵינָי:  חִדְלוּ, הָרֵעַ.  \r\nיז לִמְדוּ הֵיטֵב דִּרְשׁוּ מִשְׁפָּט, אַשְּׁרוּ חָמוֹץ; שִׁפְטוּ יָתוֹם, רִיבוּ אַלְמָנָה.  \r\nוכן בהמשך דבריו אומר הנביא שהתיקון והשיבה מהגלות יהיו על ידי תיקום מערכת המשפט:\r\nכו וְאָשִׁיבָה שֹׁפְטַיִךְ כְּבָרִאשֹׁנָה, וְיֹעֲצַיִךְ כְּבַתְּחִלָּה; אַחֲרֵי-כֵן, יִקָּרֵא לָךְ עִיר הַצֶּדֶק--קִרְיָה, נֶאֱמָנָה.  \r\nכז צִיּוֹן, בְּמִשְׁפָּט תִּפָּדֶה; וְשָׁבֶיהָ, בִּצְדָקָה. \r\n\r\nכמו כן, נביאים רבים נבאו בסגנון זה וכן דרשו חז\"ל במדרשים השונים (שבת דף לג/א)\r\nאמרו חז\"ל שבעון עינוי הדין שמשהים הדיינים את פסק הדין בשל חישובים משלהם, ובשל עיוות הדין שמעוותים בזדון, ובשל קלקול הדין שנעשה מתוך רשלנות ובשל ביטול תורה — חרב וביזה רבה בעולם, ודבר ובצורת באים לעולם.\r\nיום טוב\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-09-22T22:07:16Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:16:43.640Z",
      "filename": "2025-12-מלחמות-שבאות-לעולם-על-ישראל-ועיוות-דין.145054.html"
    },
    {
      "id": "145055",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145055",
      "title": "גזיזת ציפורניים בזמן אבלות",
      "question": "שלום, אבי נפטר לפני שבועיים וחצי.\r\nהבן שלי בן השלוש עבר ניתוח קטרקט לפני יומיים ואני חוששת שאם לא אגזוז את ציפורני, אסכן אותו בזיהום.\r\nהאם אני רשאית לגזוז?\r\nבנוסף, אמורה לטבול בשבוע הבא. האם לצורך כך מותר לגזוז את הציפורניים? ",
      "answer": "למנוע זיהום - מותר\r\nלצורך טבילה במקווה - מותר \r\nשלא תדעי צער, מהשמיים תנוחמו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-07-10T17:52:22Z",
        "upvotes": 205
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:16:51.770Z",
      "filename": "2025-12-גזיזת-ציפורניים-בזמן-אבלות.145055.html"
    },
    {
      "id": "145060",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145060",
      "title": "סוכה עם 5 דפנות",
      "question": "בוקר טוב,\r\nהאם סוכה יכולה להיות בעלת 5 דפנות? \r\nתודה רבה רבה,\r\nרימה",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצרף כאן קישור לתשובה לשאלה דומה.\r\n<a href=\"http://www.yeshiva.org.il/ask/?id=75911\" target=\"_new\">צורת סוכה כשרה</a>\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-07-11T00:19:21.713Z",
        "upvotes": 116
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:17:26.084Z",
      "filename": "2025-12-סוכה-עם-5-דפנות.145060.html"
    },
    {
      "id": "145061",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145061",
      "title": "צביעת שער לאדם מבוגר",
      "question": "אם מדובר באדם מבוגר אך עדיין לא זקן, ושיערו לבן וזה מפריע לו מאד באופן אישי,\r\nהאם יכול להקל ע\"י שמפו או קרם מסוים\r\nשגורם לטשטש קצת את צבע השער שלא ייראה מדי לבן אלא אפור, אך לא בשביל להתייפות כלל, אלא שלא ירגיש מדי זקן ..\r\nיש לציין, שהתכשירים האלה שנזכרו לעיל \r\nנשטפים במים וזה לא צבע חזק שנשאר לאורך זמן כמו למשל הצבע הכימי שנשים משתמשות בהם.",
      "answer": "כיוון שזה  צבע שנשטף במים מותר.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-07-12T11:36:04Z",
        "upvotes": 52
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:17:34.436Z",
      "filename": "2025-12-צביעת-שער-לאדם-מבוגר.145061.html"
    },
    {
      "id": "145062",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145062",
      "title": "להציל כסף ממישהו שגונב ממני",
      "question": "שלום כבוד הרב יש לי קרוב משפחה שמתחזה אליי ומקבל דוחות על שמי, כבר שלוש דוחות שאני מקבל על דברים שלא עשיתי וששולחים לי תמונה של האירוע אני רואה שזה הוא.\r\nיש לי שתי שאלות: \r\n1. האם במידה שאני מצליח לבטל את הדוח אחרי תהליכים ארוכים ולא נעימים הוא עדיין חייב לי את הכסף שרשום בדוח?\r\n2. האם במידה שהוא לא משלם לי ונופל לידי כסף שלו האם אני חייב להביא לו את הכסף למרות שאני יודע שככל הנראה הוא לא יביא לי מתישהו את הכסף?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nלגבי שאלה 1 - אם לאחר מעשה לא הפסדת כסף, מעיקר הדין אין כאן חיוב ממון, אך כמובן ראוי שהוא יפצה אותך, ואם תתבע אותו לבית דין יכול להיות שיחייבו אותו בתורת פשרה פיצוי על הטרחה.\r\nלגבי שאלה 2 - אם היה לך הפסד ממון, מותר לך לתפוס כסף כנגד החוב, בתנאי שיש לך יכולת להוכיח שהקרוב הזיק אותך. עיין שו\"ע (חו\"מ ד) בפרטי דין זה. \r\nעיין בשו\"ת יביע אומר (חלק ו - חושן משפט סימן א) שדן באריכות בשאלה דומה:\r\n\"נשאלתי אודות ראובן שגזל ממנו שמעון סכום כסף, ואין לו עדים על כך, ופעם שכח אצלו שמעון חפץ ששויו קרוב לסכום הכסף שנגזל ממנו, האם מותר לראובן להחזיק בחפץ לעצמו או למוכרו תמורת כספו, בהיות ששמעון ידוע כאדם תקיף ואלם, ואין ביכלתו של ראובן לתובעו בב\"ד ולדון עם התקיף ממנו\".\r\nומסקנתו: שיכול לעכב בידו ממון חברו שחייב לו. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-07-16T23:15:42Z",
        "upvotes": 13
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:17:42.612Z",
      "filename": "2025-12-להציל-כסף-ממישהו-שגונב-ממני.145062.html"
    },
    {
      "id": "145069",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145069",
      "title": "כשרות תבלינים במשקל בשופרסל",
      "question": "שלום רב,\r\nהאם ניתן להשתמש בתבלינים במשקל מהשופרסל שמזמינים באתר? אלו שקיות נקיות ולא מצויינת כשרות מסויימת.. האם ניתן להשתמש במאכלי בשר/חלב?",
      "answer": "ב\"ה שלום וברכה \r\nכן.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-07-11T05:31:12Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:18:33.097Z",
      "filename": "2025-12-כשרות-תבלינים-במשקל-בשופרסל.145069.html"
    },
    {
      "id": "145076",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145076",
      "title": "כפרה על גזל מלפני הרבה שנים",
      "question": "היי שלום  לפני כמה שנים שהייתי ילדה התפלחתי לבית מלון באילת אני זוכרת את השם נכנסתי לחדר אוכל בלי לבדוק שם ואפילו באוטובוס חזור התפלחתי והיום שחזרתי בתשובה אני מבינה שזה גזל גדול ואיך אני מכפרת על זה הרי לשלם על זה עכשיו לא נראה לי אפשרי זה היה לפני מלא שנים.  \r\nובנוסף איך מכפרים על גזל של זמן?\r\n\r\n",
      "answer": "עיקר עניין התשובה הוא עזיבת החטא ( בהווה) חרטה על העבר וקבלה לעתיד.\r\nאמנם בעבירות שבין אדם לחבירו אינם מתכפרות עד שלא ישיב את הגזילה/ הגניבה.\r\nלאור זאת נראה שהאדם צריך לנסות בכל הכלים שבידו להשיב את הממון שלקח או נהנה. אבל צריך להשיבו דווקא חמי שהוא לקח ממנו ולא סתם לתת לצדקה וכדו( למרות שתמיד טוב לתת צגקה אבל זה לא חלק מהחזרה בתשובה על החטא הזה.\r\nלעניין בית המלון. אם הוא קיים או יש אפשרות לאתר את בעליו בתקופה שנעשה החטא, יש לפנות אליו ולבקש להשיב את עלות הממון שנהנית בו ללא רשות.\r\nלעניין הנסיעה באוטובוס( תחבורה ציבורית)  נראה שיש לפנות למשרד התחבורה ולברר כיצד אפשר לשלם על הנסיעה.\r\nמכל מקום. בעל הסמכות יכול גם למחול על החוב ובכך לפטור מן ההשבה.\r\nיישר כח גדול על הרצון לחזור בתשובה שלמה\r\nהקב'ה יסייע בידך. בא להטהר מסייעין בידו ( יומא לח:)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-07-25T12:49:10Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:19:17.425Z",
      "filename": "2025-12-כפרה-על-גזל-מלפני-הרבה-שנים.145076.html"
    },
    {
      "id": "145082",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145082",
      "title": "אני רוצה להתחתן עם יהודי ומפחדת שבסוף לא אצליח",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nאני בת 22 ורוצה כבר להתחתן ולהקים משפחה\r\nהבעיה שלי היא שאני כל החיים יוצאת רק עם ערבים ולא מכירה בכלל יהודים ובטוחה שאף יהודי לא יהיה מוכן להתחתן עם מישהי טמאה כמוני שעשתה הרבה טעויות.\r\nאני מפחדת להישאר לבד ולא להביא ילדים לעולם וגם לא רוצה לטמא את הגבר שיהיה איתי במקרה שאמצא אחד כזה\r\nאין לי כישורים חברתיים כלכך וכל מה שאני מכירה בחיים שלי זה העולם הערבי ואני באמת כבר לא יודעת מה לעשות\r\nאשמח לעזרתך????",
      "answer": "כדאי להפגש עם רב שעוסק עם בעלי תשובה ולקבל ממנו הדרכה אישית.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-07-28T12:02:34Z",
        "upvotes": 77
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:19:59.684Z",
      "filename": "2025-12-אני-רוצה-להתחתן-עם-יהודי-ומפחדת-שבסוף-לא-אצליח.145082.html"
    },
    {
      "id": "145084",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145084",
      "title": "הלכות שבת",
      "question": "שלום וברכה הרב!\r\nרציתי לשאול כמה שאלות בקשר להלכות שבת:\r\n\r\nא. מותר בשבת לשים סיכה לכיפה או שאסור כי זה עלול לתלוש שיערות כשאני שם אותה או מוריד אותה?\r\n\r\nב. אם יש חדר עם מזגן פתוח ואני נכנס אליו, מותר לי לסגור את הדלת כדי שהמזגן יעבוד פחות קשה כדי לחסוך בחשמל? ( כך שיש לי פה תועלת)\r\nכרגע זה קורה לי בעיקר כשאני מתארח בישיבה שלמדתי בה ונכנס לכיתה שהמזגן בה עובד ורוצה לחסוך להם בחשמל.\r\n\r\nג. לפעמים יש ערימת ספרים שלי ( של שלושה או ארבעה ספרים) ואני רוצה לקחת את הספר התחתון. אז אני מוציא אותו בכוונה בזווית כזאת ששאר הספרים יגלשו ממנו בחזרה לשולחן. כך חשבתי שאני מוציא אותו מהערימה ולא את הספרים שאני לא צריך ( \"הוצאת אוכל ולא פסולת\")\r\nזה נכון? או שבכך שאני גורם לכך שהם יגלשו ממנו אני בעצם מוציא אותם, והאם יש בזה בורר?\r\n\r\nד. אם יש לי ערימת ספרים או ערימת בגדים ואני לוקח את כל הערימה. אין בזה בורר נכון?\r\n\r\nה. קרה לי שהלכתי ברחוב ונדלק אור אוטומטי, או שהלכתי בתוך בניין ונדלק אור אוטומטי. \r\nבדקתי לאחר מכן אם מותר ללכת מהמקום במצב כזה כשאני יודע שהאור יכבה בגלל שאני כבר לא עומד שם           (ואחרת הוא לא יכבה), וראיתי שמותר כי זה לא אכפת לי וזה פסיק רישא דלא ניחה ליה באיסור דרבנן.\r\nאם אכפת לי מאיכות הסביבה וחיסכון בחשמל ( אבל לא בצורה קיצונית) עדיין הטיעון הזה נכון לגבי?\r\nנניח אם אני רואה אור בכיתה ריקה אני אכבה אותו. אבל אני לא חושב שאכפת לי כל כך מזה שהאור האוטומטי הזה ידלק או לא.\r\n( פעם היה לי יותר אכפת מזה אם זה משנה, אבל אני כותב לגבי היום)\r\n\r\nו. ראיתי שיש חילוק בעניין החזרת ענפים שנקטפו לפני שבת למים בשבת בין ענפים שיש להם ניצנים של פרחים או פרחים שהתחילו להיפתח אבל לא נפתחו לגמרי לבין ענפים שאין להם פרחים או שיש להם פרחים שגמרו להיפתח.\r\nאם אני רוצה להריח מענפי עצי בשמים או עשבי בשמים או מפירות שיש בישיבה שלנו בשבת, האם אני צריך לחשוש אם הידיים שלי קצת רטובות שאני אשקה אותם וגם צריך לבדוק את התנאים האלו? (ובפירות אולי תנאים אחרים אם יש)\r\nוהאם זה תלוי ברמת הרטיבות.\r\nבדרך כלל זה לאחר ששטפתי את הידיים וניגבתי אותם ואני חושש שנשארה בהם טיפת רטיבות.\r\n\r\nתודה רבה!\r\n",
      "answer": "א. מותר.\r\nב. מותר - לא משמעותי\r\nג. מותר\r\nד לא בורר\r\nה. לא פשוט, מי שקבע את המנורה ניחא ליה, ואולי גם לך. (מה שייך איכות הסביבה להלכות שבת)\r\nו. אין איסור\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-07-14T14:42:19Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:20:12.815Z",
      "filename": "2025-12-הלכות-שבת.145084.html"
    },
    {
      "id": "145085",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145085",
      "title": "דיבוב בסרטים ובסדרות שישודרו בשבת",
      "question": "האם מותר לדבב בידיעה שהתכנים ישודרו בשבתות וחגים בקולנוע או בערוצי הטלויזיה?",
      "answer": "תשובת הב ויצן שליט\"א מתיחסת לדיבוב של אישה \r\nשאלתך מתיחסת לשבת \r\nאין לדבב בתוכנית המיועדת לשידור בשבת ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-07-29T23:20:36Z",
        "upvotes": 52
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:20:20.966Z",
      "filename": "2025-12-דיבוב-בסרטים-ובסדרות-שישודרו-בשבת.145085.html"
    },
    {
      "id": "145087",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145087",
      "title": "חברות",
      "question": "היי אני בת 22 , היו לי בעבר מלא חברות וכנראה בורא עולם רצה שנתרחק \r\nאני כבר שנתיים שלא מוצאת מישהי שאני יוכל לסמוך עליה מישהי שבאמת תיהיה חברה \r\nכבר הבנתי שאין באמת דבר כזה חברות אבל אני מרגישה שאני צריכה חברות לצאת לשתות קפה \r\nלדבר מדי פעם \r\nואני לא יודעת אם באמת זה יגיע \r\n",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nבאמת חברות זה דבר נהדר ומאוד חשוב לכל אדם.\r\nלפעמים החברות לא טובה אז יותר כדאי להפסיק אותה.\r\nזה ממש חשוב שיש לאדם מישהו לדבר איתו. וגם לשתות קפה ביחד.\r\nאולי בסביבה שאת עובדת בה, או בשכונה שלך, תמצאי משהי לדבר איתה.\r\nבהצלחה\r\nנעמי",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנית נעמי שפירא",
        "date": "2024-07-17T16:07:57Z",
        "upvotes": 66
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:20:37.102Z",
      "filename": "2025-12-חברות.145087.html"
    },
    {
      "id": "145089",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145089",
      "title": "חלומות מפחידים על מחבלים",
      "question": "בערך כמעט כל לילה אני חולמת חלומות מפחידים ברמה של אנשים מהמשפחה שלי שקורא להם משהו , כמה פעמים שאני מתתי בחלום , כמה פעמים שערבים ניסו לחטוף אותי להרוג אותי \r\nלפעמים אני קמה מתוך בהלה וזה מפחיד ברמות אפשר לדעת מה זה אומר?",
      "answer": "שלום רב לשואלת הנכבדת !\r\nראשית יש להקדים שאנו נמצאים כעת בתקופה שאינה פשוטה, זמן מלחמה ומראות קשים המסתובבים בכל מקום במדיה ובתקשורת חדשים לבקרים ועוד עניינים נוספים הקשורים לכלל ולפרט שיכולים לגרום לחלומות כאלו ואחרים.\r\n\r\nככלל צריך לדעת ש'אין מראים לאדם בחלום אלא מהרהורי לבו'. ולכן צריכים להיות עסוקים בטוב ולהיות בשמחה, ולהשליך את כל ה'משא' הכבד שיש לנו, מה שאנו לא מבינים, אל בורא עולם: \"השלך על ה' יהבך והוא יכלכלך\" (תהילים נ\"ה, כ\"ג), ומי שבוטח בה' ומבין שאין לנו על מי להישען אלא עליו, מתקיים בו המשך הפסוק \"לא יתן לעולם מוט לצדיק\". הקב\"ה משגיח עלינו יום יום שעה שעה. וודאי שהדברים משפיעים על החלומות בלילה.\r\n\r\nאל תתמקדי בחלומות אלא תמשיכי בשמחה להשלים את המטרות הטובות שלך בחיים, תשתדלי להתחזק באמונה וביטחון ובעיקר להיות בשמחה, לשמח את עצמך בכל דרך אפשרית, שהרי נאמר \"כי בשמחה תצאו\", על ידי השמחה יוצאים מכל הבלבולים והפחדים. כמו כן חשוב לומר קריאת שמע לפני המיטה, שעל ידי אמירת סדר ק\"ש שעל המיטה הנשמה רגועה בלילה והשינה מתוקה. כמובן שתמיד חשוב לתקן ולשפר את המעשים ולבחון מסלול מחודש, כתוב בזוהר הקדוש שיש היכל גבוה ומיוחד בשמיים לאנשים מיוחדים שעושים חשבון נפש בכל יום. \r\n\r\nנברך אותך מקירות הלב, לסיעתא דשמיא מופלאה ולהצלחה בכל מעשי ידייך, ויסורו מעליך כל הדאגות והפחדים וכל החלמות יתהפכו לטובה ולברכה.\r\n\r\nברכת ה' עליכם,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-07-15T22:51:46Z",
        "upvotes": 1908
      },
      "saved_at": "2025-12-23T09:20:50.268Z",
      "filename": "2025-12-חלומות-מפחידים-על-מחבלים.145089.html"
    },
    {
      "id": "145101",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145101",
      "title": "האם יש בורר בבגדים שתלויים בארון על קולב?",
      "question": "במידה ויש לי בארון בגדים תלויים בארון וכל בגד יושב על הקולב שלו והוא בצבע שונה מהאחר \r\nהאם זה נחשב תערובות לעניין בורר?\r\n",
      "answer": "כפי שתיארת אין איסור בורר, כל בגד בפני עצמו.\r\nאלא עם יש שתי חולצות על קולב אחד. או שקולב מכסה קולב אחר.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-07-14T20:37:14Z",
        "upvotes": 65
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:53:52.502Z",
      "filename": "2025-12-האם-יש-בורר-בבגדים-שתלויים-בארון-על-קולב.145101.html"
    },
    {
      "id": "145104",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145104",
      "title": "מדוע לא עשו זכר שלא תשתכח תורת תכלת?",
      "question": "לכבוד הרב,\r\nשלום. מצאנו בגמרא, שבמקום שלא היו יכולים להשיג לולבים תקנו ליטול לולבים יבשים כדי שלא תשתכח תורת לולב. אם כן, מתבקשת השאלה, למה לא תקנו לאורך הדורות שיטילו איזשהו צבע בציצית כדי שלא תשתכח תורת תכלת?\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nבסוגיה שהזכרת (סוכה ל\"א א-ב) מופיעות שתי אמירות מנוגדות לכאורה:\r\nמצד אחד מופיעה האמירה שהבאת: הגמרא שם מביאה מחלוקת בין ר' יהודה לחכמים, שר' יהודה מכשיר לולב יבש וחכמים פוסלים. ר' יהודה מביא ראיה לדבריו מכך שבמקומות שבהם לא היו לולבים מצויים היו משתמשים בלולבים ישנים ויבשים, וחכמים דוחים את דבריו, ששם היתה זו שעת הדחק ואין להביא מכך ראיה. לכאורה עולה מכאן, שאכן בשעת הדחק, כאשר אין לולב כשר, אפשר וצריך לעשות זכר למצוה בדבר אחר. שהרי לולב יבש הוא פסול לדעת חכמים, ואף על פי כן הם מודים שבשעת הדחק השתמשו בו.\r\nאולם מצד שני נאמר באותה ברייתא: \"לא מצא אתרוג – לא יביא לא פריש (חבוש) ולא רמון ולא דבר אחר\". דהיינו שכאשר אין לאדם מינים כשרים לקיום המצוה, אין להביא מינים אחרים כתחליף במקומם. והגמרא מסבירה, שאף שהיה לכאורה מקום לעשות זאת כדי שלא תשתכח המצוה, למעשה אין לנהוג כך משום \"זימנין דנפיק חורבא מיניה, דאתי למסרך\". דהיינו שעלול להיגרם מכך נזק, שאנשים יסברו שבאמת יוצאים ידי חובה גם במינים הללו כמו באתרוג, וימשיכו להשתמש בהם גם בעתיד, כאשר תהיה להם אפשרות להשיג אתרוג כשר.\r\nביישוב שתי האמירות ישנן כמה דרכים במפרשים, ונביא שתים עיקריות:\r\n\r\nיש הסוברים (דעה במאירי שם; ועיין ברא\"ש סוכה ג', יד) שלולב יבש פסול רק מדרבנן, ולפיכך בשעת הדחק התירו ליטול אותו, כיוון שמקיימים בו את המצוה מדאורייתא. בעוד שפירות אחרים, או ארבעת המינים שהם פסולים לחלוטין, אין ליטול אותם אפילו בשעת הדחק, משום שאין בכך קיום של המצוה כלל. לפי דרך זו, אין בכלל מצב שעושים \"זכר למצוה\" שאינו כשר, ואדרבה, אסור לעשות כך מחשש לטעות. (בגמרא לא נזכר בהקשר של לולב יבש הביטוי \"שלא תשתכח תורת לולב\", כך שאפשר לפרש כדעה זו, שבלולב כזה  מקיימים את המצוה ממש בדיעבד, ולא רק כזכר למצוה.)\r\nלפי דרך זו כמובן אין כל מקום לעשות \"זכר לתכלת\" בזמן שלא היתה תכלת כשרה, שהרי הצבע הזה הוא פסול ואין מקום לעשות זכר למצוה שהוא פסול לגמרי.\r\n\r\nדעה אחרת סוברת שלולב יבש הוא פסול לגמרי לדעת חכמים, ואכן הנטילה שלו בשעת הדחק היא רק כזכר למצוה. לפי דרך זו מחלקים בין הדברים, שכאשר מדובר בנטילה של מין אחר אין ליטול אותו כלל מחשש לטעות בעתיד, ואילו כאשר מדובר באותו המין שרק יש בו פסול, נוטלים אותו כזכר למצוה, משום שאין חשש שאנשים ימשיכו ליטול את הלולב הפסול גם כאשר יהיו להם לולבים כשרים (דעת המאירי עצמו שם). נראה להסביר את הדבר, שבמין שיש בו פסול כגון לולב יבש, אנשים רואים שזהו לולב \"סוג ב'\", ולכן יבינו שאין זה לכתחילה אלא רק מחמת שעת הדחק, בעוד שכאשר לוקחים פרי אחר שנראה יפה ואין בו פגם, אנשים עלולים לטעות ולחשוב שגם מין זה הוא כשר לכתחילה וימשיכו להשתמש בו גם בעתיד (עיין בספר צרור החיים, לתלמיד הרשב\"א, דיני נטילת לולב).\r\nגם לפי דרך זו מובן מדוע לא נהגו ב\"זכר לתכלת\" בזמן שלא היתה תכלת, שכן כאן אין מדובר בתכלת אמיתית שיש בה פסול כלשהו אלא במין אחר, ואנשים עלולים לטעות ולהכשיר אותו למצוה.\r\nעוד יש להוסיף, שכמה מן הפוסקים העומדים בשיטה זו סוברים שגם בשעת הדחק שנוטלים לולב יבש, אין מברכים עליו, משום שהוא בעצם פסול לגמרי ונוטלים אותו רק כזכר למצוה (עיין במאירי שם; ראב\"ד הלכות לולב ח', א; שו\"ע תרמ\"ט, ו). לפי דרך זו יש כאן היכר ברור לכך שאין זו מצוה כהלכתה, שהרי אין מברכים על הנטילה הזו, ומתוך כך לא יבואו לטעות בכך. אבל בציצית הרי מברכים עליה גם בזמן שאין תכלת, משום הדין ש\"התכלת אינו מעכב את הלבן\", דהיינו שגם בציצית של לבן יש קיום חלקי של המצוה (בניגוד לארבעת המינים, שאם אחד מהם חסר או פסול, אין כלל משמעות לנטילת השאר). מתוך כך יש חשש גדול לטעות, שאם יצבעו את הציצית בצבע אחר ויברכו עליה, יחשבו שזו ציצית כהלכתה והצבע הזה כשר לתכלת.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-08-08T12:22:01Z",
        "upvotes": 107
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:54:13.818Z",
      "filename": "2025-12-מדוע-לא-עשו-זכר-שלא-תשתכח-תורת-תכלת.145104.html"
    },
    {
      "id": "145106",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145106",
      "title": "כשלונות ואכזבות.",
      "question": "הי, רציתי לשאול כיצד אפשר להתמודד עם כשלונות ואכזבות  ?\r\n\r\nכל חיי אני חווה כישלון אחר כישלנו בנושא הלימודים. \r\nאני ממש משתדל לקום ולנסות שוב,  אבל מתישהו הכוח תם.\r\nקשה לי בכל פעם להשקיע ולקבל ציון 40,  כל הנושא הזה הפך אותי לנער מדוכא\r\nוחרדתי.\r\n\r\nזה קשה לראות את כל חבריך מקבלים ציון של 80+ ואתה יושב בצד עם המבחן בציון 40 וזה לא שאני לא מנסה, להפך אני מנסה המון!!\r\n\r\nהנושא הזה הפך אותי לחרדתי מאוד לגבי העתיד שלי.\r\nהאם אתקבל לאוניברסיטה?\r\nהאם אצליח לעבוד בעבודה טובה?\r\nהאם אצליח להחזיק משפחה?\r\n\r\n\r\nתודה מראש! :)\r\n",
      "answer": "צהריים טובים \r\n\r\nשאלה גדולה שאלת. \r\n\r\nהכי טוב לדבר עם דמות שמכירה אותך כמו המחנך, היועץ, ההורים, רב בית הכנסת וכדומה. \r\n\r\nבגדול אכתוב שזה שאתה מתאמץ זה מקסים. הרצון והשאיפה הם חשובים מאוד. \r\nזה שקיבלת נמוך, זה לא מבטל את העובדה שאתה מציב לך מטרה ואתה יודע לעבוד עליה. \r\n\r\nזו תכונה נפלאה וחשובה. \r\n\r\nהעתיד שלך לא תלוי במבחן כזה או אחר. \r\nיש אנשים עם עתיד מזהיר למרות שלא הצליחו במבחנים. \r\nויש שהצליחו מאוד במבחנים ובכ''ז העתיד לא האיר להם פנים. \r\n\r\nהשתדל להיות אדם טוב. נוח לבריות ונח למקום. עושה רצונו ית' בשמחה. מתקדם בתורה ,במצוות ובמידות. \r\nאלו דברים שיילכו אתך לכל מקום ובכל שעה ויעזרו לך מאוד להאיר את העתיד. \r\n\r\nכמובן שרוצים גם לראות ציונים טובים. \r\nלשם כך הייתי מציע לדבר עם המחנך והיועץ ולשאול אותו מה אפשר לעשות \r\n\r\nכל זאת יחד עם תפילה לה' ית'. יש כח בתפילה אמתית לחולל פלאים\r\n\r\nבהצלחה גדולה ובשורות טובות לך ולכל ישראל בעז''ה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2024-07-23T15:52:30Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:54:29.972Z",
      "filename": "2025-12-כשלונות-ואכזבות.145106.html"
    },
    {
      "id": "145107",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145107",
      "title": "בר מצוה באזכרת שנה",
      "question": "שלום עליכם.\r\nמסיבת הבר מצווה של נכדינו היקר תחול בדיוק, ולהבדיל, בערב האזכרה השנתי (לא שנה ראשונה) של אבינו ע\"ה. האם עקב זאת יש לי מניעה מלהשתתף באירוע הזה?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nבאזכרת יום השנה, נהגו בני אשכנז להקל בשמחה שאינה חתונה, ואצל בני ספרד נחלקו המנהגים, והמקל יש לו על מי לסמוך בפרט אם תיגרם מכך עוגמת נפש לבעלי השמחה. כל שכן שניתן להקל אם מדובר באזכרה שאינה בשנה הראשונה. לכן ניתן להשתתף בבר מצוה של הנכד שחלה באזכרה השנתית.\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nהנה כתב הרמ\"א (יו\"ד סי' שצ\"א סע' ב) בשם המהר\"י וייל: \"יש אומרים דאסור לאכול בסעודה בלילה שביום המחרת מת אביו או אמו\", וכפל דבריו בסימן ת\"ב סע' י\"ב. אולם הלבוש (הובא בש\"ך סי' שצ\"א סק\"ח) כתב שלא ראה שנוהגים כן וכיון שאינו מצוי לא שייך לומר שכך נוהגים. הש\"ך (שם) דחה דבריו וכתב: \"ולא ראינו אינו ראיה, ואני ראיתי נוהגים לאיסור, גם לקמן סו\"ס ת\"ב כתב הרב בסתם לאסור\". וכן כתב בפת\"ש (שם סק\"ח). \r\n\r\nולכן בני אשכנז היוצאים ביד רמ\"א, נוהגים להמנע מהשתתפות בשמחת נישואין  בליל ויום השנה. אך כפי שכתבנו, זה דווקא בשמחת חתונה, כמבואר באליה רבה (סי’ רפח סקי\"ח, שאילת יעב\"ץ וקצושו\"ע הובאו בקיצור דברי סופרים ס\"ה) שאין איסור אלא בשמחת חתן וכלה, אולם בשאר סעודות מצוה ואפילו סעודות הרשות מותרות לאבל.\r\n\r\nיש שכתבו שהמנהג להחמיר הוא רק בשנה הראשונה לפטירת הוריו, כיון שיש בכך המשך לאבלות, משא\"כ בשאר שנים (ראה תשובה מאהבה ח\"ג סי' שצ\"א, ערוה\"ש סי' שצ\"א יד, חזו\"ע ח\"ג עמ' ר\"ד).  ויש לצרף לדבריהם את דברי הלבוש שלא ראה מי שמחמיר כמנהג זה כאמור. \r\n\r\nובעדות המזרח נחלקו המנהגים, יש אומרים (צרור החיים רנז) שנהגו להחמיר גם בשאר שמחות, ויש אומרים (ילקו\"י סי' מ' ב') שמותרים מעיקר הדין להשתתף בשמחות אך טוב להחמיר במקום שאפשר. ונראה מוסכם שאם יש צער לחתן ולכלה או תיגרם אי נעימות כתוצאה מכך, ניתן ללכת לחתונה כדי לאחל מזל טוב ולא לשהות שם זמן רב (ראה שם).\r\n\r\nובנידון השאלה, כיון שמדובר על בר מצוה, והאזכרה אינה אזכרת שנה ראשונה, ניתן להקל בין לבני אשכנז כאמור ובין לבני ספרד, בפרט שיש חשש לצער של חתן הבר מצוה שהסבא לא השתתף בשמחתו. עם זאת יש להמנע מריקוד וניגונים בכלי שיר וגם לא להתעכב במקום יותר מידי.\r\n\r\nיש להוסיף שגם בשנה ראשונה ניתן להקל גם בחתונה אף לנוהגים להחמיר בשאר שמחות כאשר יש צער לבעלי השמחה. אך ע\"פ ההגבלות הנ\"ל. במקום הצורך יש מתירים להשאר אף לסעודת חתונה, באופן שהוא מסייע בסעודה כמו מלצר ולאכול בשולחן צדדי (ראה רמ\"א יו\"ד סי' שצ\"א ג', ערוה\"ש שם יג, אולם יש שהסתייגו מעצה זו בימנו, צרור החיים קצ\"ב לגר\"מ אליהו זצ\"ל וכן כתב הגר\"א נבנצל שליט\"א בשם הגרש\"ז אויערבך זצ\"ל בס' מהעולם ועד עולם עמ' 183).  \r\n\r\nברכת ה' עליכם,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-07-12T00:21:58Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:54:38.675Z",
      "filename": "2025-12-בר-מצוה-באזכרת-שנה.145107.html"
    },
    {
      "id": "145121",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145121",
      "title": "הורדת שיער משומה בסנטר",
      "question": "האם מותר לתלוש בפינצטה שיערות שגדלות על גבי שומה בסנטר באזור הזקן?\r\n",
      "answer": "אם אתה נוהג להתגלח והדבר נראה חריג מותר",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-07-30T21:40:45Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:56:07.139Z",
      "filename": "2025-12-הורדת-שיער-משומה-בסנטר.145121.html"
    },
    {
      "id": "145126",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145126",
      "title": "כיצד סיעה ההכאה בסלע למים לעם?",
      "question": "משה היכה בסלע כדי להוציא מים לעם. אולם זכותה של מרים גרמה לבאר שתלווה את העם לאורך מסעותיו. אם יצאו מים מהסלע הרי הסלע נשאר באותו במקום ובני ישראל המשיכו במסעותיהם. האם מכאן ואילך עמדה עדיין זכותה של מרים והיה להם באר שהתלוותה אליהם או פסקה באר מרים ואם כן, כיצד היה לבני ישראל מכאן ואילך מים במדבר?",
      "answer": "שלום\r\nבגמרא במסכת תענית נאמר שהבאר היתה בזכות מרים ולאחר מותה ניתנה הבאר לישראל בזכות משה.\r\nהסלע של הבאר, לאחר מות מרים, \"הסתתר\" בין סלעים אחרים ומשה היכה בו ויצאו ממנו מים.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-07-21T22:21:01Z",
        "upvotes": 5
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:56:41.356Z",
      "filename": "2025-12-כיצד-סיעה-ההכאה-בסלע-למים-לעם.145126.html"
    },
    {
      "id": "145128",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145128",
      "title": "יציאה לדייטים בתהליך התחזקות",
      "question": "שלום הרבנית, \r\nשבוע טוב.\r\nעברתי תהליך עם עצמי ובזמן האחרון אני מתחזקת יותר. התחלתי לצאת לדייטים באופן רציני והתחלתי להבין יותר את העניין של להכיר למטרת חתונה ולשמור נגיעה. \r\nאני מרגישה שאני רוצה להכיר בדרך טובה שתוביל לחתונה אבל זה נורא חדש לי. בדרכ אנשים שאני מדברת איתם בהקשרים כאלה נורא יודעים מה הם רוצים מעצמם וזה הדרך שהם בחרו. השאלה שלי היא איך לבחור בדרך שהיא לא מוכרת לי? איך אני יכולה להציג את עצמי ככזאת אם עדיין לא הייתי שם? \r\nאשמח לתשובה, תודה מראש??",
      "answer": "שלום וברכה\r\nזה באמת מבלבל. כיום יש דבר כזה ''מאמנות לחתונה '' שזה נשים שלמדו ללוות בחורות לקראת נישואים.\r\nנראה לי שכדאי לך לפנות למאמנת כזו.\r\nבהצלחה רבה\r\nנעמי",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנית נעמי שפירא",
        "date": "2024-07-17T16:21:00Z",
        "upvotes": 87
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:56:54.575Z",
      "filename": "2025-12-יציאה-לדייטים-בתהליך-התחזקות.145128.html"
    },
    {
      "id": "145129",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145129",
      "title": "כספי מעשר לצורך ציוד לתלמידים",
      "question": "האם מותר לשלם עבור ציוד משרדי שאני צריכה לקנות לחדר חדש ששם אלמד את התלמידים בשנה הבאה בעז\"ה כמורה לחינוך מיוחד? במידה ובית הספר לא יכול לממן זאת. \r\n",
      "answer": "שלום.\r\nהפוסקים כותבים שאפשר לעשות צורכי רבים מכסף מעשר.\r\nאם הציוד ימשיך לשרת את ילדי החינוך המיוחד, זה בהחלט \"צרכי רבים\", ומותר. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-15T16:00:21Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:57:02.688Z",
      "filename": "2025-12-כספי-מעשר-לצורך-ציוד-לתלמידים.145129.html"
    },
    {
      "id": "145130",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145130",
      "title": "עשיית סרטון עם מוזיקה בשלושת השבועות",
      "question": "שלום לרב. אני עושה סרטונים ביוטיוב, שבהם יש את התוכן של הסרטון ובנוסף אני מוסיף מוזיקת רקע לסרטון. המוזיקה היא לא עיקר הסרטון אבל מוסיפה לו. השאלות שלי:\r\nא. האם מוזיקת רקע נחשבת בתור מוזיקה שאסור לשומעה בשלושת השבועות \r\nב. אם אכן יש בעיה עם מוזיקת רקע בשלושת השבועות, האם יש בעיה לשים כזה בסרטון שאחרים ישמעו (לעניות דעתי אין בזה \"לפני עיוור לא תיתן מכשול\" כי אם האדם צופה בסרטון הוא צופה בו בשביל התוכן שבו, ולא בשביל לשמוע מוזיקה, שאם אדם רוצה לשמוע מוזיקה הוא יכול גם בלי הסרטון שלי) (אם זה משנה, רוב מי שצופה בסרטון הוא  חילוני, כך שהוא ממילא לא יודע על 3 השבועות ועל האבל על חורבן ביהמ\"ק, כך שאם הוא ישמע או לא ישמע שיר זה לא משנה לו, כי הוא ממילא לא עצוב בגלל זה על חורבן הבית)",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nניתן לשים מוזיקה ברקע, שיש לתלות שאנשים יצפו בהם בזמן שאין בעיה לשמוע מוזיקה.\r\nאמנם במקרה שהסרטונים נועדו לצפייה דווקא בשלשת השבועות (כגון שהם סרטונים חינוכיים על ענייני שלושת השבועות) יש לעשות בסרטונים מוזיקת רקע רגועה ולא מוזיקה מקפיצה ומרקידה.\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nבמקרה שמדובר על סתם סרטונים - יש לתלות שישמעו בזמן שאין בעיה לשמוע מוזיקה, ואתה לא מכשיל אף אחד. אף שברור שיש אנשים שישמעו את המוזיקה שבסרטונים בזמן שלושת השבועות, אין בכך כל כך קפידא כפי שיתבאר להלן. \r\n\r\nאם הסרטונים נועדו במיוחד לשלושת השבועות אפשר לשים מוזיקת רקע שאינה שמחה ומקפיצה. אכתוב כמה נקודות ולאחר מכן אכתוב את המקורות:\r\nא. מוזיקת רקע בסרטון אינה עיקר העניין אלא הסרטון עצמו ומסתבר להקל בכך.\r\nב. רבים התירו מעיקר הדין מוזיקה שקטה ורגועה, שאינה מקפיצה. ואף שמנהג רבים להחמיר, וכן נכון לנהוג כשאין סיבות נוספות להקל, במוזיקת רקע יש להקל לכתחילה.\r\nג. נראה שאין כאן איסור לפני עוור או איסור מסייע לעוברי עבירה מכמה טעמים. בפרט שאין איסור מעיקר הדין בשמיעת מוזיקה רגילה בהקלטה (כנ\"ל באות ב). \r\n\r\nמקורות להרחבה:\r\nא. בספר נחמת ישראל (פ\"ג הע' 35) כתב בשם הגר\"ש קמינצקי לגבי קלטת של סיפור שמיועד לקטנים שאם העיקר הוא הסיפור ורק יש ניגונים בלווי לסיפור, מותר להם לשמוע. ואף ששם דיבר על קטנים, רואים שסבור שניגונים בליווי לסיפור אין בהם איסור שהרי אסר לקטנים סתם שמיעת שירים.\r\n\r\nב. כתב הרב שלמה דיכובסקי שליט\"א ('מנהגי אבלות בימי בין המצרים', תחומין כא, עמ' 70-65) בשם הגר\"מ פיינשטיין זצ\"ל(ביחס לימי בין המְצרים): \"נמצא, שמוזיקה קלסית, למשל, שאיננה מוזיקה המביאה לריקודים ומחולות ואיננה מנוגנת בבית המשתה, אינה בכלל האיסור. ואכן, שמעתי מהרב שבתי רפפורט שליט\"א, בשם זקנו הר\"מ פיינשטיין זצ\"ל, שהתיר שמיעת מוזיקת רקע בימי בין המְצרים, היינו מוזיקה ששומע אדם תוך שהוא עוסק במלאכתו, לומד או נוהג. נראה לי שטעם ההיתר הוא משום שמוזיקה כזו אינה מביאה לידי ריקודים ומחולות, היות והאדם טרוד בעבודתו… מוזיקה זו, שהיא חיונית לנפש, אין לה כל קשר לריקודים ולמחולות שנאסרו בימי בין המְצרים… והיא אינה אסורה בימים אלו\". ובספר הליכות שלמה הלכות, בין המצרים (פרק יד, דבר הלכה אות ה) החמיר יותר וזה לשונו: \"לענין שמיעת פרקי חזנות מחזן אין הדבר ברור לאיסור. ומכל מקום נכון להימנע בימים אלו אף משמיעת שירים שאינם מביאים לריקוד ואפילו קטעי חזנות וכדומה. וכדאי הוא בית אלקינו להתאבל עליו גם בכגון דא\". ושם (בהערה 8) מובא שהורה הגרש\"ז כמה פעמים להקל בשמיעת קלטות אם המטרה היא רק כדי להפיג בדידות או פחדים כגון באשה אלמנה השוהה לבדה בבית וכדומה. בספר 'ועלהו לא יבול' (ח\"א, עמ' קצח) מובא שנשאל הגרש\"ז: \"האם מותר לשמוע מוזיקה בימי בין המצרים? תשובה: אי אפשר לומר שיש בזה איסור, וזה תלוי באיזה שירים מדובר, אך אדם צריך להרגיש שזה לא הזמן המתאים לשמיעת שירים\". ע\"ש. בשו\"ת מנחת אשר קורונה (סימן עח) נשאל לגבי שמיעת מוזיקה בימי ספירת העומר בזמן הקורונה. וכתב שם בסוף התשובה: \"וכך גם לגבי הורים למשפחות גדולות שמתקשים להעסיק את הילדים המסתגרים בבית יש להקל להם, ובפרט כאשר מדובר במוזיקה מוקלטת ולא בנגינה בכלי זמר, וביותר יש להקל בזה כאשר לא מדובר במוזיקה שמחה כמו מוזיקת ריקודים אלא מוזיקה שקטה הקרוי בפי רבים שירי נשמה ודביקות דלא מצינו איסור אלא בריקודין ומחולות כמבואר במשנה ברורה (סי תקנ\"א ס\"ק ט\"ז) בשם אליהו רבה. אבל אין להורות בזה היתר כללי\".\r\nהגר\"ח איידלס שליט\"א כתב מכתב לרדיו קול חי להתיר בזמן הקורונה להשמיע שירים (אפילו לא ווקאליים) המביאים לרוממות הרוח וכיסופין ותפילה לבורא עולם, ולא שירים שמביאים לידי ריקודים ומחול. בין השאר התבסס על דברי שו\"ת שואלין ודורשין (ד, לז) ששמיעת שירים אלו מותרת לכתחילה, וכן הביא בשם הגרי\"ש אלישיב בספר אשרי האיש שהתיר שמיעת שירי חזנות, ושכן הביאו בשם הגרש\"ז (אך ציין הגר\"ח איידלס שהוא שמע מהגרש\"ז לאסור).\r\n\r\nג. עיין שו\"ת מנחת אשר (ח\"ב סי' כח), ואכמ\"ל.\r\n\r\nכל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-07-16T18:37:14Z",
        "upvotes": 201
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:57:10.799Z",
      "filename": "2025-12-עשיית-סרטון-עם-מוזיקה-בשלושת-השבועות.145130.html"
    },
    {
      "id": "145133",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145133",
      "title": "גרביים לנשים",
      "question": "לאחרונה התחלתי לתהות האם עניין כיסוי כף הרגל הוא הלכה ולא רק החמרה\r\nאני לובשת מכנסי גרביון ארוכים וחצאיות ארוכות ב\"ה, אבל לא מכסה את כף הרגל בדרך כלל , האם כן יש עניין בזה? תודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה\r\nכשיש חצאית ארוכה, כיסוי כף הרגל הוא מידת חסידות ולא חובה גמורה, ובוודאי שיש עניין גדול בזה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-07-25T05:41:41Z",
        "upvotes": 46
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:57:35.008Z",
      "filename": "2025-12-גרביים-לנשים.145133.html"
    },
    {
      "id": "145135",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145135",
      "title": "לבקש סליחה מאבא שנפטר",
      "question": "אבא שלי נפטר. קרה מקרה אחרי שנפטר משהו שעשיתי לקחתי החלטה ובצעתי אותה. מרגישה שאבא שלי בשמים מאוכזב ממני. איך אוכל לבקש ממנו סליחה?",
      "answer": "שלום.\r\nאת יכולה לעלות לקברו.\r\nלומר פרק קל' בתהילים, ואח\"כ, לבקש ממנו סליחה.\r\nתנוחמו מן השמים! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-21T12:10:35Z",
        "upvotes": 89
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:57:51.167Z",
      "filename": "2025-12-לבקש-סליחה-מאבא-שנפטר.145135.html"
    },
    {
      "id": "145138",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145138",
      "title": "ביטול עבודה זרה",
      "question": "שלום לכבוד הרב ,\r\nבסוף בית שני בוטל היצר של העבודה זרה.\r\nע\"י מי מהתנאים ?\r\nתודה ושפע ברכה והצלחה !!!",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום.\r\nחז\"ל אומרים שאנשי כנסת הגדולה החלישו את כוחו של היצר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אלישיב קפקה",
        "date": "2024-07-16T00:32:00Z",
        "upvotes": 20
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:58:15.440Z",
      "filename": "2025-12-ביטול-עבודה-זרה.145138.html"
    },
    {
      "id": "145142",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145142",
      "title": "מבנה ההרכבה האסורה ועוד בנושא בבקשה",
      "question": "אנסה להעלות תמונות מהעץ כלאים שכנראה קיים בשדה ללא טיפול שנים הנה- \r\nhttps://postimg.cc/gallery/rRSXrXg\r\n  .נראה  שקיימים בתחתית שלושה גזעים.. גזע רחב מאד כהה שונה... בגובהו  הנמוך יוצאים ענפי שקד דקים סביב סביב לגזע בעלי עלים ושקדים.. משמאל עולה גזע עבה מאד שונה מהתחתון גבוה למעלה עץ גדול עם עלי משמש. מבנה וצבע הגזעים שונה.. האם ניתן לבטל את הכלאיים שלא יהיה עץ כלאיים אלא עץ של היתר בניסור חלקי שלא יהיה דבר אסור קיים?  וחילול ה? אבקש חוות דעת איך הורכב עץ זה ממה הוא בנוי.. מהו הגזע התחתון.. האם הורכבו עליו שני עצים שונים וכנה שלישית? משמש משמאל? שקדים דקים מתי שהוא? וכנה נוספת?? זה נראה מאד מאד קשה וסבוך ממתי ההרכבה.. מהו הגזע התחתון  האם גם המשמש הורכב עליו כשהיה צעיר ואם כן הוא המון שנים המשמש שיוצא ממנו משמאל עבה מאד..והשקדים דקים מאד אולם נושאים פרי גזע שונה דק מאד.האם ניתן לעשות מאילן זה לא כלאיים ללא מראית עין וחילול ה בלי להרג? ",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nלא הצלחתי לפתוח את הקשור ששלחת. לכן אינני רואה את העץ ולא אוכל לענות על השאלות הטכניות ששאלת. מי קדם למי וכדו'. אולי תשלח בדרך אחרת. בכו\"א נראה הלכתית שבכלאים כל הדיון על מעשה האסור, אבל בדבר שעלה מעצמו אין איסור כלאים כלל (מלבד כלאי הכרם) אבל בהרכבה האיסור הוא במעשה ולא בפירות. לכן הפירות כאן כולם מותרים באכילה. כמו כן אם יש כאן כלאים אין בעצי הפקר איסור של קיום שאתה לא משקה אותו. על כן נראה שאפשר לאכול את הפירות ואין צורך לנסר אותו שהוא עץ עתיק וכל פגיעה בו תגרום להפסד. ברור שאין כאן חילול השם מכיוון שהכל נעשה מאליו ולא שייך בכך חילול השם. \r\n\r\n\r\nבברכת התורה והארץ\r\nיהודה הלוי עמיחי",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-07-22T17:33:18Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:58:41.637Z",
      "filename": "2025-12-מבנה-ההרכבה-האסורה-ועוד-בנושא-בבקשה.145142.html"
    },
    {
      "id": "145144",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145144",
      "title": "מקורות למאמר למהלך האידאות",
      "question": "במאמר למהלך האידיאות בפרק ה' מבאר הרב מה היה בתקופת בית מקדש ראשון ושני, שהיה מעבר בין האידיאה האלוהית להאידאה הדתית, ומתאר העניין באריכות.\r\n\r\nמאיפה הרב לקח כל זה, האם יש מקורות לכל זה?\r\n",
      "answer": "שלום.. הרב זצ\"ל מנתח את המקורות, מסכת אבות ועוד, וכך הוא מסביר את הרקע. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-21T12:18:42Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:58:57.797Z",
      "filename": "2025-12-מקורות-למאמר-למהלך-האידאות.145144.html"
    },
    {
      "id": "145150",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145150",
      "title": "גיורת בתהליך שידוכים",
      "question": "שלום כבוד הרב רציתי להתייעץ איתך \r\nקוראים לי אמונה ואני גיורת עברתי תהליך גיור שנמשך כ 4 שנים מגיל 16 עד גיל 20 ברוך השם עברתי אותו בהצלחה לאחר המון קשיים והמון נסיונות \r\nעכשיו ההתייעצות שלי היא עד כמה נורא שאני אצא עם בן אדם ראיתי המון רבנים שאומרים שגם אם בן אדם מתגייר הוא עדיין לא מספיק יהודי זה שובר לי את הלב כל פעם מחדש לקרוא דברים כאלה במה אני שונה מכולם עברתי תהליך מפרח מעצים מחזק מלמד וכעת אני בתחילתה של מערכת יחסים עם בן אדם שייחלתי לו כל ימי חיי בחור יירא שמיים עובד השם מחוזק ומחזק לא סיפרתי לו עדיין על הגיור אני מפחדת ששוב אקבל דחייה כמו בכל פעם מחדש למרות שזו המערכת היחסים הראשונה שלי מאז שעברתי את הגיור ברוך השם ניסיתי להיכנס למערכות יחסים תוך כדי התהליך אך זה לעולם לא צלח ועכשיו כשעברתי אני שוב מפחדת מזה רציתי להתייעץ איתך מה היית מייעץ לי לעשות לספר לו את האמת ולקוות שירצה להמשיך בקשר ובעזרת השם גם להתחתן כדת ודין או להיפרד ממנו ניסיתי לחפש על הנושא באינטרנט ונתקלתי בכל כך הרבה ייעוצים מרבנים שאומרים שאני לא מספיק יהודיה משום שלא נולדתי לאמא יהודיה אך מה חטאתי עברתי את התיקון שלי וכל רצוני הוא להתחתן ולהקים בית יהודי \r\nאשמח שתייעץ לי מה לעשות בקשר לבן הזוג \r\nתודה רבה בשורות טובות אמן",
      "answer": "שלום.\r\nבמגילת רות, אנו קוראים שרות חשש שהיא לא לגמרי יהודיה.\r\nבועז מחזק אותה, וגם מתחתן איתה, ומזה נולד אח\"כ דוד המלך!\r\nאת כמו רות, ואת יהודיה שלימה!\r\nהמשיכי בקשר, בביטחון בד'!\r\nכאשר תהיו קרובים להחלטה חיובית, אז תספרי לו.\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-21T12:22:38Z",
        "upvotes": 109
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:59:40.067Z",
      "filename": "2025-12-גיורת-בתהליך-שידוכים.145150.html"
    },
    {
      "id": "145152",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145152",
      "title": "הפלה וזוגיות",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nאני ובן זוגי (לא נשואים) נכנסנו להיריון לא מתוכנן.\r\nגם אני וגם הוא לא רוצים בהריון זה, \r\nואני כבר כמה חודשים בתוך ההריון ואני רואה שאני נכנסת למצב נפשי לא טוב.\r\nיש בנינו המון מריבות שאין להם בסיס, אני בוכה בלי הפסקה ואני פשוט מרגישה מתוסכלת ושהכל מריר לי בחיים.\r\nמה ההלכה להפלה?\r\nועוד דבר, אנחנו מתלבטים האם הזוגיות שלנו צריכה להמשיך או שאנחנו צריכים לעצור אותה…\r\nאשמח לעזרה, תודה.",
      "answer": "שלום.\r\nזו לא שאלה להודעה.\r\nפני לרב שאת סומכת עליו.\r\nאת יכולה לפנות גם לארגון  \"אפרת\".\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-21T12:26:29Z",
        "upvotes": 74
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:29:54.211Z",
      "filename": "2025-12-הפלה-וזוגיות.145152.html"
    },
    {
      "id": "145154",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145154",
      "title": "מטרת סיפורו של איוב",
      "question": "הגמרא בבא בתרא מספרת את סיפורו של איוב. ויש מחלוקת האם זה קרה במציאות או זו אגדה. כיצד סיפור עם כל כך הרבה פרטים מדויקים ומוגדרים יכול להיות אגדה? מה הנפקא מינה בין אם זה היה במציאות או באגדה? מדוע הגמרא טורחת לצין את סיפורו של איוב? מה ניתן ללמוד מכך? האם המטרה לצין את אכזריותה של מידת הדין, הרי דבר זה ידוע בעולם גם ללא סיפורו של איוב?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום רב,\r\nעניינו של ספר איוב חשוב מאד להבנת מקצת דרכי השגחת השם בעולם, או ליתר דיוק, להבין את מוגבלותנו בהבנת דרכיו.\r\nעצם הדיון בגמרא על מתי נכתב ספר איוב מלמד ששאלת 'צדיק ורע לו' קיימת בכל הדורות כולם, אלא נחלקו באיזה דור היתה השאלה קשה ביותר.\r\nואם לא היה בפועל אזי ניתן ללמוד מכך שהעקרונות הנלמדים מאיוב נכונים בכל הדורות באופן די מקביל. \r\n\r\nבברכה\r\n\r\n\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אלישיב קפקה",
        "date": "2024-08-27T22:11:46Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:30:07.333Z",
      "filename": "2025-12-מטרת-סיפורו-של-איוב.145154.html"
    },
    {
      "id": "145157",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145157",
      "title": "גרם לקנס",
      "question": "אדם אחד התיישב ליד נער באוטובוס וביקש ממנו לתקף עליו ברב-קו עבורו וישלם לו עבור הנסיעה לאחר שהנער תיקף עליו  סירב אותו אדם לשלם לו. לאחר מכן עלה פקח לאוטובוס אותו אדם אמר לפקח שהנער שילם עליו אך הנער הכחיש ואמר שתיקף פעמיים מכיוון שבנסיעה הקודמת הוא לא תיקף כמובן שהפקח נתן קנס כספי לאותו אדם האם הנער נהג כשורה או שחייב בדיני שמיים?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nשאלה זו מורכבת, כדי לענות בצורה ברורה יש לשמוע את שני הצדדים לכן העלה את הצדדים השונים:\r\n\r\nהנער שילם על אותו אדם על דעת כך שהוא ישלם לו כסף, למעשה אותו אדם לא שילם לו, ויש לדון האם אי התשלום מבטל את המעשה?\r\nבהלכות מקח וממכר כתוב שאדם שמכר מוצר והוא לחוץ על הכסף מייד (נפיק ועייל אזוזי) והקונה דוחה אותו ולא משלם מייד המקח בטל. על כך כתב הנתיבות (קצ, ז) שאם אין לקטנה איך לשלם המקח בטל מייד גם כאשר לא לחוץ על הכסף: \"אם הלוקח טוען שעדיין אין לו מעות ורוצה ליתן מעות כשיזדמן לו, יכול המוכר לבטל המקח לגמרי, כי לא מכר לו רק אדעתא ליתן דמים... דבזה לא בעינן שיהיה עייל ונפיק אזוזי ביומו, רק כיון שתובע מעות והלוקח טוען שאין לו יכול המוכר לבטל המקח\".  \r\nוכך כתבו האחרונים באבן העזר (קכ, ב) שאם הבעל לא משלם לסופר על כתבית הגט הרי הגט גזל בידו.\r\nאם כך גם במקרה זה ניתן לומר שכל מה שהנער שילם על אותו אדם היה על דעת שישלם לו, ואם לא שילם אנו רואים זאת כגזל את הכסף.\r\n\r\nאלא שמצד שני ניתן לומר שיש חילוק בין מקח בין שנים לבין המקרה שלנו בו יש צד שלישי - מובן שהנער לא יכול לדרוש את כספו חזרה מחברת האוטובוסים בטענה שהוא שילם על דעת שהנוסע ישלם לו. \r\nאך ניתן לומר שרק אם יגרם הפסד לחברת האוטובוס לא ניתן לבטל את הדבר כיוון שהנער הוא זה שגרם לאותו אדם לעלות, אך אם אין לחברה הפסד יוכל לבטל וכאן שעלה פקח אין הפסד לחברה ולכן יוכל לבטל.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-07-24T00:03:52Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:30:31.493Z",
      "filename": "2025-12-גרם-לקנס.145157.html"
    },
    {
      "id": "145159",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145159",
      "title": "תשלום לפועל ערבי",
      "question": "המקרה כזה, יהודי חתם על הסכם שיפוצים עם קבלן ערבי, הקבלן עמד בתנאי ההסכם ואף ביצע מספר עבודות ליהודי ולא דרש עבורם שכר, בתום כל העבודות , היהודי התחיל לתרץ בכל מיני תירוצים אי תשלום לקבלן הערבי , עלי לציין שאין בתירוצים שום דבר שהוא נכון, כל מה שהיהודי ביקש מהערבי לתקן הערבי תיקן ועשה, כעת ביום התשלום היהודי מקשה על הערבי ולא משלם לו את התשלום שמגיע לו הן בגלל ההסכם והן בגלל שהוא עבד , מה אומרת ההלכה לגבי אי תשלום לפועל שעבד ולא משנה אם הוא יהודי או ערבי",
      "answer": "אין ספק שיש צורך לשלם לכל פועל בעולם שעשה עבורך עבודה לאחר שנשכר לכך מרצון חופשי של שני הצדדים.\r\nזו דרך ארץ וזו הלכה.\r\nטענות נוספות לכאן ולכאן בדבר התשלום וקיום העבודה צריכות להיות נידונות בבית דין רבני במעמד שני הצדדים",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-07-30T14:25:54Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:30:47.803Z",
      "filename": "2025-12-תשלום-לפועל-ערבי.145159.html"
    },
    {
      "id": "145161",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145161",
      "title": "40 לא אומרים תחנון",
      "question": "אם הרב יודעה מקור מוסמך למה שהוא ענה על השאלה שנשאלה לגבי הכנסת ספר תורה חדש בבית כנסת יוצאי לוב",
      "answer": "כך שמעתי מיהודים יוצאי לוב ולא ראיתי בספר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-07-28T12:03:03Z",
        "upvotes": 51
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:31:04.412Z",
      "filename": "2025-12-40-לא-אומרים-תחנון.145161.html"
    },
    {
      "id": "145163",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145163",
      "title": "שם לועזי לילד יהודי",
      "question": "שלום כבוד הרב, ברצוני לשאול שאלה שמטרידה אותי. יש לי 2 בנים שקראתי להם בשמות לועזיים ולאחרונה התקרבתי לאבא שבשמיים ואני ממש מרגיש חרטה על כך שאין להם שמות עבריים. הילדים כבר די גדולים כך שהם רגילים כבר לשמות שלהם. מה אפשר לעשות? תודה רבה מראש. ",
      "answer": "אשרייך שהתקרבת - הנשמה זקוקה לכך.\r\nכדאי לדבר איתם שיבחרו שם עברי, או שיוסיפו שם עברי, שם שהם אוהבים, או שדומה בצליל לשם הקודם.\r\nולומר להם שזו זכות עבורם שהם בוחרים\r\nחשוב! אם לא יסכימו, אין מה לעשות.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-07-19T19:10:13Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:31:20.592Z",
      "filename": "2025-12-שם-לועזי-לילד-יהודי.145163.html"
    },
    {
      "id": "145164",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145164",
      "title": "תות שדה",
      "question": "עניין חרקים  קטנים   מאד שאינם נראים לעין ב תות שדה,יש איסור אכילה?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\n\r\nהחרקים הללו נראים בעין רגילה (בלא הגדלה) אלא שלא תמיד יודעים היכן הם נמצאים, לפעמים הם נכנסים לתוך הפרי ויוצאים לשכבה האדומה, לכן הם אסורים במאכל כדין כל החרקים. \r\n\r\nבברכת התורה והארץ\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-07-22T17:12:05Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:31:28.683Z",
      "filename": "2025-12-תות-שדה.145164.html"
    },
    {
      "id": "145170",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145170",
      "title": "טהרת נפטרים בזמן הריון",
      "question": "שלום, שמי יוכבד\r\nכבר תקופה שאני רוצה לברר, אני רוצה לעסוק בטהרת נפטרים, \r\nבגלל שאני בתקופת הריונות וגידול ילדים קטנים אני מתלבטת אם זה מתאים, גם מבחינה הלכתית וגם מבחינה רוחנית...\r\nאשמח לשמוע דעת תורה בנושא\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום.\r\nאין כל איסור על אשה בהריון לעסוק עם נפטרים.\r\nזכות המצווה תעמוד לך ולמשפחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-28T22:44:58Z",
        "upvotes": 63
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:32:11.091Z",
      "filename": "2025-12-טהרת-נפטרים-בזמן-הריון.145170.html"
    },
    {
      "id": "145173",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145173",
      "title": "דף עזר לסיכום סוגיות",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nאשמח מאד אם יש דרך לקבל את הדף ישר לסיכום סוגיות שציינתם בתשובה שלכם.\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום רב\r\nשיטת הרמב\"ן בסוף פרשת בא. שיטת הרמ' בפרק לח' פרקים לרמב\"ם. \r\nרלב\"ג בספר מלחמות ה'. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2024-11-17T22:32:22Z",
        "upvotes": 107
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:32:35.242Z",
      "filename": "2025-12-דף-עזר-לסיכום-סוגיות.145173.html"
    },
    {
      "id": "145174",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145174",
      "title": "האם הציונות היא כפירה?",
      "question": "שלום הרב אני לאחרונה חושב הרבה על יהדות אני גדלתי כדתי לאומי היום לא כל כך דתי לאחרונה ראיתי ראיון עם רב אנטי ציוני בארהב שבעצם טוען שהציונות היא כפירה מוחלטת באלוקים מכיוון שאלוקים הגלה אותנו ואסר עלינו לחזור ומותר לחזור רק שתבוא הגאולה והתנועה הציונית שקמה לפני 150 שנה החליטה שאנחנו נחזור לארץ ונקים פה את מדינת ישראל שהיא המדינה היהודית ומתוך ההיכרות שלי עם התורה הוא צודק בנבואה כתוב שה׳ צריך להחזיר אותנו ולא אנחנו נחזור ונקים וזה דומה למעפילים שעלו בהר אני הייתי לוחם בצבא ונלחמתי וגם הרגתי מחבלים והרב הזה טוען שבעצם אני רוצח בגלל שאסור לעלות בלי ציווי מה׳ ואסור להילחם והוא לא טועה זה כתוב בתורה ובגלל זה גם החרדים לא מתגייסים הם פשוט לא מודים בזה אשמח להסבר בנושא הזה ",
      "answer": "שלום.\r\nאם תקרא בספר דברים פרק ל', מפסוק א' עד פסוק י' תראה, שהתורה נותנת סדר לגאולה:\r\nקיבוץ גלויות. אח\"כ ברכה בחקלאות, ואח\"כ ניצחון על האויבים.\r\nכל זה מתקיים לנגד עינינו.\r\nואם תמשיך ותקרא את פירושו של הרמב\"ן, בסוף פרשת האזינו, תמצא שהוא כותב:\r\nואין בפרשה כל תנאי, בתשובה ומעשים טובים.\r\n\r\nואם תרצה, תמשיך ותלמד את האור החיים על התורה, ויקרא פרק כה', פסוק כה', תראה שהוא מסיים, שהגאולה תבוא בזמן שהקב\"ה ירצה, אפילו יהיו ישראל רשעים גמורים.\r\nיש עוד מקורות רבים.\r\nלצערי, יש כאלה המתעלמים מהמקורות הללו, וגם לא רואים את הניסים שנעשים לעם ישראל, ולכן מפיצים דיעות שגויות, בשם התורה.\r\nאם תרצה ללמוד את הדברים, יש שיעור קבוע בנושא:\r\nמלכות וגאולה.\r\nתוכל למצוא אותו באתר של ישיבת אלון מורה.\r\nבהצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-28T22:06:42Z",
        "upvotes": 53
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:32:43.361Z",
      "filename": "2025-12-האם-הציונות-היא-כפירה.145174.html"
    },
    {
      "id": "145176",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145176",
      "title": "קריאות הזוהר וחנוכת בית",
      "question": "שלום רב, אנחנו רוצים לעשות חנוכת בית לצערי רק לאחר שנה וחצי שאנחנו גרים בבית בעקבות החלפת קלפי מזוזה לחדשים , ברצוני בחנוכת בית לבצע גם קריאת הזוהר - אשמח להכוונה איך זה צריך להתבצע ומי צריך לקרוא בזוהר הקדוש וכמה גברים חייבים להיות נוכחים לשם כך? והאם ישנם עוד דברים חשובים שאנחנו צריכים לדעת לפני זה, תודה רבה מראש.",
      "answer": "לבקש בבית הכנסת הספרדי הקרוב אליכם אם יש להם ספרים לחנוכת בית,\r\nלהזמין משפחה וחברים, ורב או מי שיודע לעשות זאת, יקראו את הלימוד יאמרו דברי תורה, יברכו ברכות.\r\nשיהיה בשעה טובה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-07-19T19:06:00Z",
        "upvotes": 286
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:32:59.753Z",
      "filename": "2025-12-קריאות-הזוהר-וחנוכת-בית.145176.html"
    },
    {
      "id": "145182",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145182",
      "title": "תאונת דרכים מאחורה בכביש ראשי - איזה נזקים אוכל לתבוע ממנו",
      "question": "נהגתי הביתה ובדרך בכביש הראשי היה רכב לפניי שעצר לפני פנייה שמאלה ולכן גם אני עצרתי אחריו. רכב שהגיע מאחריי ונסע מהר התנגש בי מאחור וגרם לכך שהרכב שלי נפגע. בסופו של דבר, במוסך הורידו את הרכב שלי מהכביש וקבעו טוטאל לוס. הנהג הפוגע הודה שזה היה באשמתו. התברר שהנהג הפוגע היה ללא רישיון ולכן חברת הביטוח שלו לא מוכנה לכסות את הנזק והפנתה אותנו לתבוע אותו בבית משפט. כשפניתי אל הנהג להסדר באופן אישי ללא תביעה בבימ\"ש הוא הסכים לכך. אך לאחר כמה ימים לא ענה לטלפונים ולא רוצה לשלם בטענה שהיה במילואים ולא ידע שהיה בשלילה וכרגע מנסה להוציא את הכסף מחברת הביטוח שלו כדי לשלם לנו. עברו כבר שבועיים מאז והוא לא חוזר אלינו עם תשובה.\r\nאני רוצה לתבוע אותו לא רק על הנזק של הרכב, אלא גם על הוצאות נוספות שנגרמו לנו באופן ישיר בגלל התאונה (ובגלל בעיית הביטוח אנחנו נאלצנו לשלם) - הוצאות גרירה למגרש, תשלום לשמאי רכב, ביטוח יומי על רכב חליפי, אובדן ימי עבודה בעקבות פנייה למיון בבי\"ח בגלל התאונה ובגלל הגעה למוסך לקבלת רכב חליפי ואח\"כ השכרת רכב (אציין שאיני יכול להתנייד ללא רכב משום שאני נכה ובעל תו נכה). ועוד הוצאות קטנות נוספות שנגרמו לי באופן ישיר בגלל כל התאונה הזו.\r\nהאם אני יכול לתבוע בבית דין את ההוצאות הללו ולא רק את התשלום על אבדן הרכב (מחירון) ?",
      "answer": "שללום וברכה,\r\n\r\nכמובן שלא ניתן לענות באופן מדוייק בלי לשמוע את הצד השני והכיר את המקרה לעומק.\r\nבאופן עקרוני כיום בתי הדין לממונות מחתימים את הצדדים על כך שיש להם סמכות לדון ע\"פ פשרה, ולכן יש יכולת לפסוק תשלום גם על דברים שמעיקר הדין הם גרמא או דבר שאינו שכיח.\r\n\r\nאני אפנה אותך לפסקי דין שעסקו בשאלות אלו, \r\nhttps://www.psakim.org/Psakim/File/303#ogen26\r\nhttps://www.psakim.org/Psakim/File/926\r\nhttps://www.psakim.org/Psakim/File/937#ogen11\r\n\r\nבברכה, ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-07-21T23:14:44Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:33:42.148Z",
      "filename": "2025-12-תאונת-דרכים-מאחורה-בכביש-ראשי-איזה-נזקים-אוכל-לתבוע-ממנו.145182.html"
    },
    {
      "id": "145186",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145186",
      "title": "חוקות הגויים - דאורייתא?",
      "question": "שלום הרב,\r\nבתורה מצינו שלושה אזכורים לאיסור להידמות לגויים:\r\n\"ולא תלכו בחקת הגוי אשר אני משלח מפניכם\" (ויקרא כ, כ\"ג)\r\n\" כמעשה ארץ מצרים אשר ישבתם בה לא תעשו וכמעשה ארץ כנען אשר אני מביא אתכם שמה לא תעשו ובחקתיהם לא תלכו.\" (ויקרא, י\"ח, ג)\r\n\"השמר לך פן תנקש אחריהם אחרי השמדם מפניך ופן תדרש לאלקיהם לאמר איכה יעבדו הגוים האלה את אלקיהם ואעשה כן גם אני\" (דברים, י\"ב, ל)\r\nברור שהאיסור ללכת בחוקות הגויים הוא איסור מדאורייתא.\r\nמצד שני,  הגמרא בסוטה אומרת \"דתניא דמספר קומי הרי זה מדרכי האמורי אבטולוס בן ראובן ההתירו לספר קומי שהוא קרוב למלכות\". כלומר, שבשעת הצורך ניתן להקל באיסור הזה. וכן פסקו הרמב\"ם (הלכות ע\"ז וחוקות הגויים פי\"א) והשו\"ע והרמ\"א (יו\"ד קעח).\r\nרציתי לשאול איך התירו לאדם המקורב למלכות להקל כך באיסורי דאורייתא?\r\n",
      "answer": "בס\"ד \r\n\r\nשלום רב,\r\nשאלה מצוינת! \r\nיתכן והיסוד הוא בהבנה שדברי התורה מתבארים ונקבעים על פי חז\"ל. ומה כלול בחוקות הגויים מדאורייתא נתון לחכמים. ושמא יסוד האיסור הוא בהדמות המביאה לקלקול או שיכולה להביא. אך במקום הצורך על מנת להביא ברכה לישראל, מותר לאנשים מסוימים. כמו שמותר לאמבולנס לעבור באדום ואסור לסתם אדם. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אלישיב קפקה",
        "date": "2024-09-16T09:17:42Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:34:09.064Z",
      "filename": "2025-12-חוקות-הגויים-דאורייתא.145186.html"
    },
    {
      "id": "145187",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145187",
      "title": "מה עושים עם הביצים לאחר שילוח הקן?",
      "question": "שלום\r\nמישהו בשליחותנו עשה שילוח הקן, ואמר שהוא שומר את הביצים להעבירם אלינו.\r\n\r\nמה אמורים לעשות איתם?\r\n\r\nתודה",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצרף כאן קישור לתשובה לשאלה דומה\r\n<div><a href=\"/ask/81997.\"><strong>https://www.yeshiva.org.il/ask/81997.</strong></a></div>\r\n<div></div>\r\nאצטט את החלק הקשור לענייננו:\r\nאין הלכה מיוחדת כיצד לנהוג בביצים ובהנחה שאינן ראויות לאכילה אתה רשאי להשליך אותן.\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-07-21T22:25:19.233Z",
        "upvotes": 12
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:34:17.307Z",
      "filename": "2025-12-מה-עושים-עם-הביצים-לאחר-שילוח-הקן.145187.html"
    },
    {
      "id": "145188",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145188",
      "title": "תשלום על טעות בעל מקצוע",
      "question": "היי כבוד הרב,\r\nשאלתי היא כזו-הלכתי לעשות ציפורניים, באחת הציפורניים יש מחלה שאסור לעשות לכסות אותה. בעלת המקצוע בו זמנית הייתה במחלוקת קשה מאוד עם בני משפחתה ורבה איתם בטלפון. ובכל זאת עשתה על הציפורן כיסוי, אני לא רציתי להעיר לבעלת המקצוע מחוסר נעימות, הגעתי הביתה והורדתי את כל מה שעשתה לי. אני מרגישה שזה לא נכון לשלם על טיפול שבפועל לא קיבלתי, האם אני גוזלת ממנה? אשמח לתשובתך.. כמובן שדיברתי איתה והיא אמרה ״אם את לא רוצה אל תעבירי״ אבל מאוד מפחדת שיחשב כגזל.. תודה רבה",
      "answer": "אם את אמרת לה בבירור שאינך רוצה ואף אסור לך לכסות אותה. והיא אכן מודה ששמעה זאת ממך אלא שמכח הטרדות שכחה זאת.\r\n אין לך חיוב לשלם על העבודה שנעשתה בציפורן הנ\"ל.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2024-07-31T21:55:36Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:34:26.033Z",
      "filename": "2025-12-תשלום-על-טעות-בעל-מקצוע.145188.html"
    },
    {
      "id": "145192",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145192",
      "title": "לא תיטוש תורת אמך",
      "question": "שלום לרב, אני מרוקאי ולא יודע לפי איזה פסיקה הלכתית לנהוג, ומכיוון שיש המון מנהגים במרוקו ואין דבר אחיד, אני לא יודע מה אבותיי נהגו, וגם אין שום ספר ממה שידוע לי שמקיף את כל עניין ההלכה כמו המשנה ברורה.\r\nאז רציתי לשאול האם זה בסדר ללכת לפי פסיקת המשנה ברורה?",
      "answer": "המשנה ברורה הוא ספר חשוב ביותר,\r\nצריך לעשות התאמות למנהגי ספרד, או עם ספר שמביא את מנהגי הספרדים, או ללמוד משנה ברורה עם איש מצליח.\r\nברכה והצלחה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-07-22T17:19:17Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:34:49.727Z",
      "filename": "2025-12-לא-תיטוש-תורת-אמך.145192.html"
    },
    {
      "id": "145193",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145193",
      "title": "שמירת נגיעה במקרים מיוחדים",
      "question": "שלום כבוד הרב. אני משתתף באימוני קפוארה שבהם בתחילת כל אימון לוחצים את היד כהערכה לבן הזוג, זה מנהג שקיים בכל העולם וברור לכל הצופים באימון שזה מתוך נימוס וכבוד ולא מתוך חיבה. האם מותר לי ללחוץ את היד לנשים בתחילת משחק ובסופו?",
      "answer": "שלום וברכה\r\nהואיל וענייני עריות, התורה החמירה בהם מאוד, ונפשו של אדם מחמדתן, רוב ככל הפוסקים מחמירים אף בנגיכה אף של נימוס.\r\nבמקרה הדחק שמקילים זה כשמלכת אנגליה בת 90 מגישה ידה, מול כולם, ויש שיקולים של מורא מלכות וכבוד הבריות.\r\nבמקרה שאתה מציג,יש לאסור, ובפרט שזו קבוצה שמכירים אחד את השני, ובקלות מתפתח הדבר לחיבה.\r\nברוכים תהיו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-07-23T11:30:29Z",
        "upvotes": 314
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:34:58.150Z",
      "filename": "2025-12-שמירת-נגיעה-במקרים-מיוחדים.145193.html"
    },
    {
      "id": "145194",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145194",
      "title": "שינוי שם אולגה",
      "question": "הרב שלום שואלת בשביל בת דודתי \r\nשמה אולגה על שם סבתא \r\nהיא מעוניינת לשנות שם, איזה שמות מתאימים לה לפי הקבלה?",
      "answer": "זה נכון שיהיה לה שם עברי, \r\nאפשר לקרוא - אורה, אלישבע, אבישג , שירה.\r\nברכה והצלחה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-07-23T10:51:06Z",
        "upvotes": 62
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:35:06.236Z",
      "filename": "2025-12-שינוי-שם-אולגה.145194.html"
    },
    {
      "id": "145195",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145195",
      "title": "לישון בחדר עם אמא על מיטת אבא",
      "question": "אני בן 22 האם מותר לי לישון באותו חדר עם אמא שלי? יש מרחק של 2 מטרים מהמיטה שלה (המיטה הוא מיטת אבי)\r\n\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמותר לך לישון בחדר עם אמא שלך, ואף אפשר לישון על מיטת אביך אם אכן אביך הסכים לכך בפירוש או לפחות אתה יודע שלא היה מפריע לו.\r\n \r\n\r\nמקורות והרחבה: \r\nיש אומרים שמותר לאדם לישון במיטה של אביו ואין איסור מצד הלכות כיבוד הורים, משום שהמיטה של האבא אינו מקום של כבוד כמו מקומו של האבא בראש שולחן האוכל (מובא בספר מורא הורים וכבודם, פרק ב סעיף כ ובהערה שם, בשם הגרי\"ש אלישיב והגרב\"צ אבא שאול זצ\"ל). \r\nויש אוסרים (ילקוט מעם לועז פרשת יתרו, וילקוט יוסף כיבדו הורים ה, יח). אמנם גם לדעה זאת אם קיבל רשות מההורים מותר (ילקוט יוסף שם).\r\nפשוט שהמתירים התירו רק בסתמא, אך אם יתכן שהאבא לא מסכים ודאי שאסור לכל הדעות (גם מצד גזל). אם כן יוצא שאין כמעט מחלוקת. \r\nולמעשה נראה שאם אתה משער שאביך מסכים יש להקל.\r\n\r\nמצד הצניעות אתה רשאי לישון ליד אמא שלך אפילו באותה מיטה, כאשר אתם ישנים עם בגדים (אבן העזר כא, ז). מסתבר שיש להימנע משינה באותה מיטה כאשר אתה בגיל עשרים ושתים, אם לא במקרה הצורך ממש.\r\n\r\nבברכה ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-07-17T07:27:49Z",
        "upvotes": 123
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:35:14.528Z",
      "filename": "2025-12-לישון-בחדר-עם-אמא-על-מיטת-אבא.145195.html"
    },
    {
      "id": "145198",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145198",
      "title": "חופשה בזמן מלחמה",
      "question": "שלום, האם לצאת לחופשה בבית מלון בתקופה זו זמן מלחמה יש בזה חילול השם?",
      "answer": "אין בכך חילול ה'.\r\nמותר להירגע בימים קשים אלו\r\nמי שמרגיש צורך להזדהות עם  חיילינו ולהימנע ממותרות בימים אלו  זו מידת חסידות",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-07-29T23:25:59Z",
        "upvotes": 87
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:35:38.808Z",
      "filename": "2025-12-חופשה-בזמן-מלחמה.145198.html"
    },
    {
      "id": "145199",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145199",
      "title": "לצאת עם אלמנה",
      "question": "אני יוצא עם אלמה מס חודשים.. אנחנו מהדקים את הקשר בה.. האם צריכים לבקש מהנפטר או לעשות משהו שלא יכעס?",
      "answer": "שלום.\r\nאפשר להתחתן עם אלמנה, בשמחה!\r\nאין צורך לבקש רשות, התורה נותנת רשות!\r\nברכה והצלחה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-21T12:24:33Z",
        "upvotes": 73
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:35:47.345Z",
      "filename": "2025-12-לצאת-עם-אלמנה.145199.html"
    },
    {
      "id": "145200",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145200",
      "title": "מעמד האישה",
      "question": "מרגיש לי כי נושא זה מהווה אצלי מן חסם ריגשי והיות ואני מוצאת את עצמי בודקת את הנושא שוב ושוב וטרם נחה דעתי אודה מאוד אם הרב יוכל להסביר לי את הדברים מבחינה השקפתית.\r\n\r\nיחס היהדות לאישה הינו ללא ספק יחס מכבד, מעריך ומתחשב ביותר וניתן לראות זאת כמעט בכל הלכה הנוגעת לאישה ולחייה.\r\n\r\nשאלתי היא לגבי מעמד האישה, מה מעמדה?\r\n\r\nיחס התורה לכל יצור נברא הוא יחס מתחשב ודואג, מעבד, גוי צמח, ואפילו דומם (בל תשחית)\r\n\r\nכך שבמבט על יחס האישה ביהדות כפי שמתמקדים רוב הרבנים בהרצאות אינו מהווה בעיני מדד למעמדה.\r\n\r\n\r\nמחיפוש רב במפרשים בנושא מעמדה של האישה מצאתי שתי גישות:\r\n\r\n(שניהם תחת אמונה שהאישה והגבר הם שני חלקים של דבר אחד)\r\n\r\nגישה ראשונה הרואה באישה שוות מעמד לגבר אך בעלת תפקיד, אופי ותכונות שונות ממנו המשלימות אותו.\r\n\r\nגישתו של הרש\"ר הירש. (לדוגמא בפרושו על \"עזר כנגדו\", הסברו לגבי חוסר מחוייבותה במצוות עשה שהזמן גרמן וכו...)\r\n\r\nוכפי שכותב האברבנל: \"הנה לא ברא את האשה מן הרגלים שהוא החלק היותר שפל כדי שלא תהא בעיניו כשפחה ולא בראה מן הראש כדי שלא תהא בעיניה כגברת הבית אבל בראה מן הצלע שבאמצע הגוף לשתהי בבית כמותו\"\r\n\r\nכמו כן, נראה עפ\"י הלכות רבות שהתורה נותנת לרצונות/ צרכי האישה מקום מועדף/ שווה על פני צרכיו/ רצונותיו של בעלה כשאלו מתנגשים כך שלא ברור ציון שיעבודה אליו (כמו רצונה להניק, מעבר דירה, גידול ילדיה) \r\n\r\nהגישה השניה נראית על פני הדברים כגישה הרואה באישה יצור פחות יותר:\r\n\r\n1.      גישתו של המהר\"ל המסביר במקומות רבים, שעיקר העולם נברא עבור הגבר והאישה היא טפלה אליו המשל של השמש והירח בה לאישה אין שום דבר מעצמה ומקבלת רק מהגבר, (ולמרות זאת) מקומות רבים בגמרא בהם האישה היא זאת שמשלימה את הגבר (\"כל שאין לו אשה שרוי בלא טובה...\") אך שום מקום בו נראה שהוא משלים אותה.\r\n\r\n2.      מקומות רבים בהם האישה משויכת ברשימות יחד עם קטנים ועבדים.\r\n\r\n3.      שיעבוד האישה לבעלה באופן מוחלט (פיזית, כלכלית וחברתית) ומקורות רבים שמתייחסים אל יחסיה לבעלה כעבד לאדון ואף שמעתי על תנא אשר היה מברך רק שלא עשני עבד כי אישה ועבד היינו הך. (מנחות מ\"ג ע\"ב) – (יודעת שהסבר אחד הוא על חיוב במצוות, לא עליו אני מדברת)\r\n\r\n4. מקומות בהם נראה העדפת לידת זכרים על פני נקבות.\r\n\r\n5.      אשמח להסבר גם לגבי קניין האישה בנישואין והשעבוד לבעלה (היות ודבר זה הוא ביהדות בלבד יוצא ששעבוד משפטי קיים רק לאישה יהודית)\r\n\r\nיש עוד מקורות רבים שראיתי לשני הגישות ושאלות נוספות אך ציינתי את עיקרי הדברים. (אשלח את המקורות, אם הדבר חשוב)\r\n\r\nהאם אין לי זכות בעולם ללא בעלי? האם אנחנו באמת טפלות לגברים, האם תפקידנו הוא רק לעזור לגברים למלא את ייעודם ותו לא, כמו אוכל המשמש למטרת תפקידו של האדם (יודעת שהדוגמא קיצונית ולא נכונה אך רק כדי להמחיש את רגשותי) ואם לא כיצד ניתן להסביר את כל האמירות האלו, ומהי באמת השקפת התורה.\r\n\r\nקיבלתי הסבר בעבר שהכל נובע מקללת חוה \"והוא ימשול בך\" אך שוב הדבר אינו התיישב על ליבי:\r\n\r\nא.      חטא אדם וחוה קרה לאחר בריאתם, ולכן לא יתכן שישתנה עצם מהותם בעולם.\r\n\r\nב.      מהסיבה שכל הקללות הן שינויים פיזיים בטבע הבריאה, כיצד יתכן שדווקא קללה זו תהיה שינויים בחוקי התורה אשר ישעבדו את האישה לבעלה ?\r\n\r\nג.       קיום התורה ושמירת מצוות אמור לבטל את קללות אדם וחוה, כך אדם שלומד תורה אלוקים דואג לפרנסתו \"ללא בזעת אפך תאכל לכם\", וכפי שכתוב שאישה צדיקה אינה סובלת בלידתה ואינה ב\"פתקה של חוה\" איך יתכן שדווקא התורה תהיה זו שתחזק את הקללה ותבסס את מעמדו של הגבר כגבוה יותר.\r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nאודה מאוד להסברו של הרב\r\n\r\nתודה רבה.\r\n\r\n ",
      "answer": "שלום\r\n\r\nשאלה קשה שאלת.\r\nאשיב בקצרה:\r\nלשני בני הזוג, יש תפקידים שונים. ממילא, גבולות אחריות שונים.\r\nגם במדינה, \"אין 2 מלכים משתמשים בכתר אחד\".\r\nיש ראש ממשלה, ויש שרים, סגנים ועוזרים.\r\nלכן, אחד צריך לקבל החלטות.\r\nהבעל מתייעץ עם אשתו, יש דיון, ובסוף צריך שאחד יחליט.\r\nובעולם המעשה:\r\nהאיש בא על אשתו, הוא הפעיל, והיא סבילה.\r\n\r\nלכן הם משולים לשני גלגלי שיניים, שכל אחד מנקה את רעהו מהלכלוך שדבק בחריצי השיניים.\r\nבינה יתירה ניתנה באשה, ובעל חכם מאזין לה, וכך החיים משותפים!\r\nולבסוף: נישאים כדי לקיים מצוות פרו ורבו.\r\nבעל אינו יכול לקיים את המצווה ללא אשתו, ואשה אינה יכולה ללא בעלה.\r\nהחיבור בין בעל לאשה, בונה את העולם! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-28T23:13:35Z",
        "upvotes": 69
      },
      "saved_at": "2025-12-23T07:35:55.419Z",
      "filename": "2025-12-מעמד-האישה.145200.html"
    },
    {
      "id": "145201",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145201",
      "title": "המשיח ויצר הרע?",
      "question": "אשמח לכמה שאלות לגבי המשיח.\r\nהאם באמת זה נכון שהמשיח יסבול יותר מכל אדם אחר?\r\nוהאם כשבורא עולם יתגלה למשיח ורק הוא ידע שהוא המשיח,האם למשיח יעלם היצר הרע בסוף?\r\nכי אומרים שהמשיח יהיה צדיק,אבל הוא אדם רגיל ואולי הוא לא רב למשל,אז יש לו יצר הרע כמו לכולם,מה יהיה עם היצר הרע שלו?\r\nושאלה אחרונה,האם ברמבם מופיע מפורשות שהמשיח הוא יהיה זכר ולא נקבה,או שאנחנו רק משערים כך,ובסופו של דבר אין באמת לדעת האם הוא יהיה זכר או נקבה.",
      "answer": "שלום וברכה\r\nכדאי מאוד מאוד ללמוד פרק יב' מהלכות מלכים ומלחמותיהם ברמב\"ם ותראי תשובות לשאולתייך הנפלאות. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-07-26T12:42:27Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-20T17:07:41.088Z",
      "filename": "2025-12-המשיח-ויצר-הרע.145201.html"
    },
    {
      "id": "145203",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145203",
      "title": "לסכם את התנ\"ך",
      "question": "היי, אני נערה באולפנה, והבנתי שאני לא מספיק יודעת את התנ״ך, לא מספיק זוכרת אירועים, יש ספרים שלמים שבחיים לא למדתי..\r\nאני יודעת שהדרך שבה אני זוכרת הכי טוב זה לסכם, למשל למבחנים אני כותבת סיכום וככה זוכרת הכל, וגם בעתיד יכולה לפתוח את הסיכום מתי שאני רוצה ולהיזכר.. \r\nאז חשבתי אולי אני אסכם את התנ״ך, וככה התחלתי מבראשית וזה פשוט הרגיש מוזר, לכתוב למשל \"ואז הקבה אמר ויהי אור..\" זה מוזר, מרגיש לי שהתורה היא משהו יותר גדול מזה, היא לא סתם סיפור שאפשר לספר, ויש הרבה מעבר שמתפספס כשמנסים לקצר את זה. \r\nמצד שני, כשניסיתי סתם לשבת ולקרוא בתנך, תוך שבוע שכחתי מה קראתי.\r\nמה עושים? מותר לסכם ככה את התנ״ך? איך כדאי ללמוד תורה? אני רוצה להכיר את הסיפורים, האירועים, הספרים, אבל לא מוצאת דרך שבה אני זוכרת מה קראתי.. וגם לא מרגישה שאני לומדת מזה דברים לחיים שלי. \r\nבקיצור, קצת הסתבכתי, מצטערת..\r\nתודה רבה!\r\n\r\n",
      "answer": "שלום\r\nיישר כח על הרצון העז לזכור ולהבין את התנ\"ך. התנ\"ך הוא ספר היסוד של עם ישראל וחושב מאד להיות בקיאים בו.\r\nישנם דרכים שונות לזכירה. את ציינת שהכתיבה עוזרת לך לזכור, אך יש בה בעיה שהיא שטחית והרי \"מרגיש לי שהתורה היא משהו יותר גדול מזה\". ואת צודקת בזה לגמרי.\r\nלכן ניתן לשלב בכתיבה עומק מסויים ובכך היא לא תהיה שטחית וסתמית. \r\nניתן לנסות דרכים נוספות לדוגמא: לספר את הפרק למישהו אחר, לשמוע הקלטות שמסכמות את הפרקים, לקרוא תמצית של הפרק (קיים בהוצאת דעת מקרא).\r\nכל דרך היא טובה ומועילה.\r\nבהצלחה רבה!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-07-22T22:34:54Z",
        "upvotes": 38
      },
      "saved_at": "2025-12-20T17:07:57.229Z",
      "filename": "2025-12-לסכם-את-התנ-ך.145203.html"
    },
    {
      "id": "145204",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145204",
      "title": "מספר שאלות לא מובנות",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nיש לי מספר שאלות שלא הצלחתי למצוא עליהן תשובות ברורות אני ממש אשמח לעזרה.\r\n\r\n1.\"וַ?ֹ?אמֶר יְהוָ?ה לֹֽא־יָד??ן ר?חִ?י בָאָדָם? לְעֹלָ?ם ?ְ?ַ?ַ?ם ה??א בָ?ָ?ר וְהָי?? יָמָ?יו מֵאָ?ה וְעֶ?ְרִ?ים ?ָנָֽה:\" - הפירוש של הפסוק לא היה לי כל כך ברור לא הצלחתי להבין האם מדובר בכך שרוח הקדוש ברוך הוא לעולם לא תימצא באדם או פירוש אחר?\r\n\r\n2.איך יכול להיות שבתיה בת פרעה קראה למשה בשם העברי הזה עם המשמעות של משתה אותו מן המים? בתיה ידעה עברית? או שזה הפירוש של השם שניתן לו בשפה אחרת?\r\n\r\n3.\"עַ?יִן תַּ?חַת עַ?יִן שֵׁ?ן תַּ?חַת שֵׁ?ן יָ?ד תַּ?חַת יָ?ד רֶ?גֶל תַּ?חַת רָֽגֶל\" - הפסוק הזה גם לא כל כך ברור לי האם הפסוק הזה אומר שצריך לנקום? הרי יש פסוק בתורה שאומר - \"לֹֽא־יוּמְת?וּ אָבוֹת? עַל־בָּנִ?ים וּבָנִ?ים לֹא־יוּמְת?וּ עַל־אָב?וֹת אִ?ישׁ בְּחֶטְא?וֹ יוּמָֽתוּ\" אז איך זה הגיוני?\r\n\r\n4.קראתי שקיימים 7 נביאי אומות העולם, האם נביאי אומות העולם נשלחו לעמים כדי שגם הם יכירו בתורת הקדוש ברוך הוא או שמטרתם היא בסופו של דבר ל\"שרת\" את בני ישראל העם שבו בחר הקדוש ברוך הוא? כלומר כמו עם בלעם שהקדוש ברוך הוא אמר לו לא לקלל את בני ישראל אלא ללכת ולהקשיב למה שהוא מוסר לו? האם בסופו של דבר לכל הנביאים שנשלחו לאומות העולם יש סיבה שמקורה היא בעזרת כלשהי לבני ישראל ?",
      "answer": "שלום\r\n1. פירוש הפסוק: הקב\"ה אומר שהוא לא ימשיך לכעוס בקרבו בשביל האדם לאורך זמן. הכוונה היא שהוא לא ימשיך להתלבט אם להשחית או לרחם על בני האדם, והטעם לכך הוא שאף על פי שבני האדם הם יצורים חומריים מבשר ודם והיה עליהם להיכנע מפני הקב\"ה ולעשות רצונו הם אינם נכנעים מלפני הבורא וחוטאים לפניו, וממילא אין סיבה לרחם עליהם.\r\n2. השד\"ל מביא שני פירושים: ותקרא שמו משה ותאמר וגו׳ – דון יצחק מפרש ותקרא שמו שאמו קראה לו שם, לא בת פרעה...אמנם אחר שהיה לְבֵן לְבַת פרעה, ושהיא לא ידעה כי המינקת היתה אמו, הנכון כי בת פרעה קראה לו שם. ומ״מ משה היה שמו.\r\nולי נראה כי פעל מָשָה בעברי משם משה נגזר, והשרש הזה לא נמצא אלא להוראת ההצלה מן המים...כי כל מי שהיה נופל אל המים וניצול היו המצרים קוראים לו משה, ומזה למדו גם בני ישראל בהיותם במצרים ובנו להם פעל משה להוראת ההצלה מן המים. \r\n3. הפסוק לא אומר לנקום אלא מה היה אמור להיות העונש של החובל בחבירו, שיבין אותו אדם מה הוא גרם ומה אמור לקרות לו. בפועל הוא משלם את דמי הנזק כפי שמפורט בתורה.\r\n4. נביאי אומות העולם נשלחו לגויים שילמדו אותם וידריכו אותם לעשות את היושר והצדק בכל מעשיהם.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-07-24T23:14:56Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-20T17:08:05.330Z",
      "filename": "2025-12-מספר-שאלות-לא-מובנות.145204.html"
    },
    {
      "id": "145209",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145209",
      "title": "חלמתי על אבא שלי שנפטר",
      "question": "לפני בערך יומיים חלמתי על אבא שלי, הוא לא אמר לי כלום ולא בא אליי.\r\nאבא שלי פשוט חלף על פניי ונכנסתי לפאניקה.\r\nלפני בערך חמש שנים אבא שלי נפטר מסרטן\r\nהאם הוא מסמן לי משהו, או רוצה להגיד לי משהו שלא הספיק?",
      "answer": "שלום וברכה\r\nאין צורך לחשוש.\r\nאין בכך סימן כלל.\r\nברכה והצלחה עצומה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-07-25T06:09:22Z",
        "upvotes": 74
      },
      "saved_at": "2025-12-20T17:08:36.598Z",
      "filename": "2025-12-חלמתי-על-אבא-שלי-שנפטר.145209.html"
    },
    {
      "id": "145215",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145215",
      "title": "כשרות חנויות m&m ברחבי העולם",
      "question": "האם חנויות ה m&m, כמו בלונדון למשל, שמוכרות מגוון של עדשי m&m כשרות?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nצריך לברר על כל חנות ברבנות מקומית וכן על כל מוצר.\r\nבברכה הרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2024-07-22T19:05:13Z",
        "upvotes": 68
      },
      "saved_at": "2025-12-20T17:09:25.857Z",
      "filename": "2025-12-כשרות-חנויות-m-m-ברחבי-העולם.145215.html"
    },
    {
      "id": "145216",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145216",
      "title": "כבוד הורים מול פגיעה בבת הזוג",
      "question": "אני נשוי אבא ל-4 וסבא ל-2 ברוך ה.\r\nהורי גרים במרחק שעתיים נסיעה ממני, ואני משתדל לבקר אותם פעם בשבוע.\r\nלעתים העניין פוגע באשתי, לעתים רבות עד כדי דמעות, כיוון שהיא תכננה דברים אחרים ואני לא נמצא או עייף מדי אחרי הנסיעות מכדי לעזור לה. \r\nמה עלי לעשות? מצד אחד כבוד הורים ומצד שני אשתי שפגועה ובוכה.",
      "answer": "שלום.\r\nחובתך לבוא לקראת אשתך.\r\n\r\nהטוב ביותר, \"עשו לכם רב\"! החליטו, מי מקובל על שניכם, שבו איתו, ויחד תחליטו על מספר הפעמים שאתה נוסע להורים.\r\nכך זה יהי גם על דעת אשתך, וממילא לא יהיה מתח ומחלוקת. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-07-28T23:24:33Z",
        "upvotes": 71
      },
      "saved_at": "2025-12-20T17:09:34.514Z",
      "filename": "2025-12-כבוד-הורים-מול-פגיעה-בבת-הזוג.145216.html"
    },
    {
      "id": "145219",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145219",
      "title": "הרי אסור לפרק אוהל ארעי?!",
      "question": " מסכת שבת דף קלח ע\"א: \r\n\"תָּנֵי רָמֵי בַּר יְחֶזְקֵאל טַלִּית כְּפוּלָה לֹא יַעֲשֶׂה וְאִם עָשָׂה פָּטוּר אֲבָל אָסוּר הָיָה כָּרוּךְ עָלֶיהָ חוּט אוֹ מְשִׁיחָה מוּתָּר לִנְטוֹתָהּ לְכַתְּחִילָּה...\r\nאָמַר רַב יוֹסֵף חֲזֵינָא לְהוּ לְכִילֵּי דְּבֵי רַב הוּנָא דְּמֵאוּרְתָּא נְגִידָא וּמִצַּפְרָא חֲבִיטָא רַמְיָא\" \r\n\r\nיש לי כאן שאלה, \r\nהבנתי שבמקרה של רמי בר יחזקאל (לפי הבנה אחת בתוספות) צריך שלכל הפחות יהיה טפח, ואז זה אוהל ארעי, ולהוסיף לאוהל ארעי זה מותר. \r\nלפי זה, לא ברור לי איך (כמה שורות אחר כך, בדברי ר יוסף) היה ניתן לפרק את הדבר הזה, הרי אסור לפרק אוהל ארעי שקיים?",
      "answer": "שלום\r\nסליחה על העיכוב במתן התשובה אינני יודע מה הסיבה לכך.\r\nכפי שכותב התוספות (ד\"ה אף) שכילי דרב הונא היו מותרות משום הא דרמי בר יחזקאל. משמע מהגמרא שכאשר מפרקים את הכילה אין צורך להחזיר אותה למצב שהיתה לפני הנטיה, שמסיבתו היה מותר לנטות את הכילה. אלא מותר לפרק את האוהל באופן מחולט, כיון שלא היה עליו בתחילה שם של אוהל.\r\nלדעת החזון איש (סימן נ\"ב אות ז) כל אהל עראי שנעשה בשבת בהיתר, חל עליו היתר גם לפרקו לגמרי, וכך היה בכילות של רב הונא, אבל אהל שנעשה מערב שבת אסור לפרקו ואין היתר לסותרו אפילו באופן שמשאיר טפח, כי רק בעשיית אהל אנו מתירים להוסיף, כאשר יש כבר טפח, אבל כשהוא בנוי אין בו עיקר ותוספת ואסור לסתור אפילו חלק ממנו.\r\n(ע\"פ פרוייקט פרשני מבית אתר ישיבה)\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-09-01T18:26:12Z",
        "upvotes": 12
      },
      "saved_at": "2025-12-20T17:09:55.678Z",
      "filename": "2025-12-הרי-אסור-לפרק-אוהל-ארעי.145219.html"
    },
    {
      "id": "145225",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145225",
      "title": "פירות מהעץ של השכן בשטח שלי",
      "question": "שלום רב,\r\nיש לי שכן ששתל ענבים בחצר שלו לפני כמה שנים. השכן עזב ומכר את הבית. כיום השיח התפשט וחלק מהענבים גדלים אצלנו. האם מותר לנו להשתמש בענבים שבשטחנו?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nהפירות שייכים לבעלים של העץ וכעת שהבעלים מכר את ביתו העץ שייך לקונה. עם זאת אם ברור לכם שהשכן אינו מעוניין בפירות כגון שהם נשארים בענפים שלך ונרקבים, מותר לך לקטוף אותם.\r\n\r\n\r\nמקורות:\r\nז\"ל הגמ' בב\"מ (דף קז.): \"איתמר אילן העומד על המיצר. אמר רב הנוטה לכאן לכאן והנוטה לכאן לכאן. ושמואל אמר חולקין\". ונחלקו רבותינו הראשונים בביאור הדברים. ופרש\"י שמדובר באילן שנטוע בסמיכות למיצר ושורשיו נוטים לשטח חבירו. ואיו לדעת התוס' (שם ד\"ה אילן העומד) מדובר על מיצר השייך לשניהם ורק הענפים נוטין יותר לשל אחד מהם אך אם \"נטוע כולו ברשות אחד והענפים נוטים ברשות חבירו בזה א\"ר יוחנן בס\"פ לא יחפור כו' שעל מנת כן הנחיל יהושע את הארץ, שכל הענפים יהא לבעל השרשים\". \r\n\r\nלהלכה פסק מרן השו\"ע (סי' קנ\"ה סע' כ\"ט) כשמואל: \"אילן העומד על המצר אף על פי שהוא נוטה לתוך שדה אחד מהם, שניהם חולקים פירותיו\". וכפל דבריו בסימן קס\"ז (סע' ב'): \"אילן העומד על המצר, אף על פי שהוא נוטה לתוך שדה אחד מהם, הרי שניהם חולקין בפירותיו\". והוסיף שם הרמ\"א שכל האמור באופן שהאילן נמצא במיצר שבין שני החצרות: \"אבל אם עומד בשדה של אחד מהן, ונוטה לשדה אחר, הולכין אחר העיקר והכל שלו\". ולפי זה הפירות שייכים לבעל האילן.\r\n\r\nוהנה הגמ' בב\"ב (דף כז) מוסיפה בעניין הנ\"ל וז\"ל : \"כי אתא רבין א\"ר יוחנן, אחד אילן הסמוך למיצר ואחד אילן הנוטה מביא וקורא, שעל מנת כן הנחיל יהושע לישראל את הארץ\". ברישא מדובר באילן שגזעו נמצא באמצע והשורשים נכנסים לשניהם, ובמציאות זו כתב הנתיבות (סי' קנ\"ה סקט\"ו) שכל אחד יטול לפי אחוזי השורשים שברשותו. ובסיפא שהאילן 'נוטה' לחצר חברו, הכוונה שאף אם השורשים ברשות חבירו מ\"מ הולכים לפי מיקום הגזע וגוף האילן. \r\n\r\nונחלקו הפוסקים בעניין בעלות הפירות מעיקרא ותקנת יהושע. דעת האגרות משה (חו\"מ ח\"א סי' מ\"ג הובא בפתחי חושן יג הערה צא) שהפירות שייכים למי שגוף האילן יוצא מקרקעו (בעל האילן) ויהושע תיקן ששכנו לא יקפיד אם שורשיו/ענפיו נכנסים לרשותו. אולם בדרך אמונה (ביכורים פ\"ב סע' י\"א בבה\"ל ד\"ה ואם) ביאר שבעל השורשים הוא בעל הפירות ותקנת יהושע לשייך את הפירות לבעל האילן. וה\"ה אם השורשים יונקים במקום הפקר.\r\n\r\nלגבי קציצת הענפים ובעלות עליהם, כתב השו\"ע (סי' קנה סע' כו): \"קוצץ את כל הנוטה עד שיהיה שקול כנגד המצר'. כלומר אף שבעל האילן נטע את אילנו בהיתר, כדברי ר' יוסי בפרק לא יחפור. מכל מקום הרשות ביד הניזק לסלק מעליו את הנזק לקצוץ את שורשיו. ועיין שם, שנאמרו כמה שיעורים באיזה אילן ובאיזה שדה, אך הכל לפי העניין, ואם הענפים נוטים לחצר חבריו ומפריעים לו, יכולים לקצוץ אותם.\r\n\r\nבאופן שיש אומדנא דמוכח שבעליו הפקיר את הפירות או מזניח אותם זמן רב, ניתן להשתמש בפירות. פסק מרן השו\"ע (סי' קס\"ז סע' א) ע\"פ המשנה (ב\"מ דף קיח): \"שתי גנות זו על גב זו והירק בינתים, בגובה עובי הארץ שביניהם, כל שהעליון יכול לפשוט ידו וליטול אותו מעיקרו, הרי הוא שלו, ובלבד שלא יאנוס עצמו. והשאר של תחתון'. ופרש\"י שם בד\"ה 'והשאר של תחתון' יישב כך: \"ועליון הוא גופיה אפקורי מפקר להו לגביה, שגנאי הוא לו ליטול רשות ליכנס לתוך של חבירו וללקוט\". \r\n\r\nלפי האמור הפירות באמת שייכים לבעל השורשים, אלא שהוא מפקיר אותם לשימוש התחתון, כיון שגנאי הוא לו לילך ולבקש את הפירות. וכן ניתן ללמוד מהמבואר בתוספתא (פסחים הובאה ברמב\"ם מעשר א' י\"ב): \"תניא סופי תאנים ומשמר שדהו מפני ענבים סופי ענבים ומשמר שדהו מפני מקשאות ומפני מדלעות בזמן שבעל הבית מקפיד עליהן אסורין משום גזל וחייבין במעשר בזמן שאין בעל הבית מקפיד עליהן מותרין משום גזל ופטורין משום מעשר\". \r\n\r\nבברכה רבה, \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2024-07-28T14:28:13Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-20T17:10:38.088Z",
      "filename": "2025-12-פירות-מהעץ-של-השכן-בשטח-שלי.145225.html"
    },
    {
      "id": "145231",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145231",
      "title": "תספורת בשלושים לאבל",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\n\r\nאשתי נפטרה ואני מסיים את השלושים, רציתי לדעת אם אני יכול להסתפר ולהתגלח לבד או שיש חובה שאדם אחר יספר/יגלח אותי.\r\n\r\nתודה.",
      "answer": "יכול להסתפר ולהתגלח,\r\nתנוחם מהשמיים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-07-22T17:53:27Z",
        "upvotes": 63
      },
      "saved_at": "2025-12-20T17:11:14.383Z",
      "filename": "2025-12-תספורת-בשלושים-לאבל.145231.html"
    },
    {
      "id": "145232",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145232",
      "title": "חלום על נפטר .",
      "question": "שלום כבוד הרב ,\r\nחלמתי חלום על חמי שנפטר , כאילו בחלום הוא לא נפטר והבריא מהמחלה . בחלום בעלי אני וחמתי הלכנו לאסוף אותו מהבית חולים והיה הוא שמח על כך שחזר מהעולם הבא . \r\nכשהגענו לביתו , אמר לבעלי תתגרש מאישתך , היא לא אוהבת אותך ושמעתי איך היא מדברת עליך דברים רעים. \r\nבעלי אינו מאמין למשמע אוזניו , וחמי סילק אותי מביתו ואמר תעופי מהבית שלי , אני אמצא לבעלך אישה חדשה , וחמתי שמחה . ",
      "answer": "שלום וברכה\r\nאין להתייחס לחלום זה, ועליו אמרו חכמים 'חלומות שווא ידברו'.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-07-25T05:58:07Z",
        "upvotes": 122
      },
      "saved_at": "2025-12-20T17:11:22.564Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-נפטר.145232.html"
    },
    {
      "id": "145238",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145238",
      "title": "הוספת שם",
      "question": "שלום כבוד הרב, \r\nשמי פייגא והשאלה שלי האם מותר להוסיף עוד שם (ליאל) לשם המקורי, רק משום שאני לא מתחברת לשם המקורי?",
      "answer": "בהחלט ראוי, עדיף שהשם הראשון יהיה ליאל,\r\nבמשפחה ימשיכו לקרוא לך בשם פייגא(פירוש ציפורה) וזה בסדר.\r\nבחוץ יקראו לך בשם העברי.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-07-23T20:24:40Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-20T17:12:04.855Z",
      "filename": "2025-12-הוספת-שם.145238.html"
    },
    {
      "id": "145239",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145239",
      "title": "והדרת פני זקן",
      "question": "האם אני צריך לוותר ולכבד זקן (בן 80) שמסרב שאני אעביר קורס במועדון הברידג שהוא משחק בו(המפתח אצלו). \r\nהוא לא בריא כ\"כ , ומתעקש למרות ששאר השחקנים במועדון הסכימו שאלמד אותם.",
      "answer": "שלום\r\nכיבוד אדם מבוגר מחייבת אותנו לקום מפניו כאשר הוא נמצא ב-ד' אמותינו. (כ-2 מטר).\r\nכיון שיש כאן הפסד מסויים לשאר השחקנים כדאי לנסות לשכנע אותו שיסכים.\r\nכדאי לבוא לקראתו שהוא יקבע את הכללים וכדו'.\r\nבהצלחה רבה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-07-24T22:53:57Z",
        "upvotes": 18
      },
      "saved_at": "2025-12-20T17:12:13.012Z",
      "filename": "2025-12-והדרת-פני-זקן.145239.html"
    },
    {
      "id": "145240",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145240",
      "title": "האם יש ערך קדושתי במדינת ישראל מצד עצמה?",
      "question": "שלום הרב, התורה אומרת שעמ\"י יהיה ממלכת כהנים וגוי קדוש, יש ערך ענק בגוי קדוש- אומה שהיא קדושה שמופיעה את רצון ה בעולם, השאלה היא איך להתייחס למדינה בתוך העניין הזה:\r\n\r\nהאם המדינה היא רק כלי דרכו עמ\"י יכול לבטא את לאומיותו, אבל אין בה ערך מצד עצמה, דהיינו שאין משהו קדוש בגופי השלטון, אלא יש משהו קדוש בעובדה שעמ\"י מנהל חיים לאומיים בארץ ישראל. או שמא, יש ערך קדושתי בגופי השלטון עצמם וממילא מגיע משם יחס קצת קדושתי לראש הממשלה לדוגמא (לא משנה זהותו, אלא לעצם התפקיד...), אשמח לתשובה, תודה רבה.",
      "answer": "יש צד של קדושה בעצם הממלכתיות של כלל ישראל\r\nלא באישים",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2024-08-22T21:02:17Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-20T17:12:21.317Z",
      "filename": "2025-12-האם-יש-ערך-קדושתי-במדינת-ישראל-מצד-עצמה.145240.html"
    },
    {
      "id": "145246",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145246",
      "title": "פדיון הבן לאחר הפלה למנוע בושה",
      "question": "היי לפני כ7 שנים עשיתי הפלה יזומה הייתי בת 20 בצבא עם בן זוג שהיה לי. מין העובר לא היה ידוע לי ואיני זוכרת באיזה שבוע או חודש הייתי.\r\nהיום אני נשואה באושר בחודש שמיני עם בן זוג אחר ויש לי בן זכר בבטן. שני ההורים שלנו דתיים ולא נרצה לצער אותם עם המידע הזה . כאחת שמאמינה בה׳ אשמח לתשובתך האם הרב מתיר לי לעשות פדיון הבן, תודה.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nבשעה טובה בע\"ה!\r\nהכי טוב לנסות לבדוק באיזה שלב בדיוק היתה ההפלה לפני שבע שנים. אני מניח שהכל רשום בצורה מסודרת ולא קשה לבדוק זאת.\r\nאם אין לך אפשרות לבדוק, ולא ידוע לך באיזה שלב היתה ההפלה, אזי צריך לעשות פדיון הבן, אך ללא ברכה. \r\nאם בעלך לא יודע כלל מההפלה והדבר יכול לגרום צער ופגיעה בשלום בית אזי אין צורך לומר לבעלך כלל, ובעלך יברך כרגיל.\r\nאם בעלך מכיר את הסיפור ורק יש חשש שההורים יצטערו, אזי בעלך יכול לנסות לברך בלי להגיד שם ה', באופן שההורים לא ישימו לב שהוא לא אמר שם ה'. אם אתם חוששים שההורים ישימו לב שבעלך לא אומר שם ה', והדבר יכול לגרום לך או להורים בושה וצער, ויש לכם ספק אם ההפלה היתה בארבעים יום הראשונים, אזי בעלך יכול לברך כרגיל.\r\nיצוין שאם את או בעלך כהנים או לויים בכל מקרה אין מצוות פדיון הבן.\r\nלידה קלה בע\"ה, ותזכו לגדלו לתורה חופה ומעשים טובים!\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nאם תצליחו לבדוק באיזה שלב היתה ההפלה - ראו בתשובה הקודמת שביארתי באיזה שלב בהריון ההפלה פוטרת מחיוב פדיון הבן לילד הבא, ומתי עושים פדיון ללא ברכה, ומתי עושים פדיון בברכה. \r\n\r\nכאשר הבעל לא יודע מההפלה, האריך בדבר היביע אומר (ח\"ח יו\"ד לב) והתיר לאשה לא לגלות לבעלה, אף שהבעל יברך ברכה לבטלה משום כבוד הבריות ושלום בית. וביאר היביע אומר שיש כמה סיבות להתיר: לדעת רוב הפוסקים ברכה לבטלה אינה אלא איסור דרבנן, ועוד שהבעל מברך ברכה לבטלה באונס, וחושב שמותר לו לברך, ע\"ש עוד. \r\nובמנחת אשר (במדבר סט) הביא את דברי היביע אומר, וכתב שקדמוהו המהרש\"ג והלחם ושמלה. וסיים: \"והדברים מתיישבים על הלב\".  \r\n\r\nבענייננו, יש צד להקל יותר שהרי אצלנו מדובר במקרה שיתכן שיש חיוב ברכה. מאידך יש צדדים להחמיר יותר שמשמע מהשאלה שהבעל יודע מההפלה ואין חשש של פגיעה בשלום בית. ועוד שהבעל מברך ברכה לבטלה במזיד, ולא כמו בתשובה הנ\"ל שהבעל מברך ברכה לבטלה בתום לב ובאונס, וחושב שהוא חייב לברך.\r\n\r\nויש לציין שיש פוסקים שהתירו לרב ואפילו לשליח ציבור קבוע לברך בספירת העומר למרות ששכחו לספור יום אחד [ראה שו\"ת שבט הלוי (ח\"ג צו) ובגליונות ומילואים ליביע אומר (שם) ציין שכן כתב המכתב לדוד (או\"ח ס\"ס טז)]. \r\nובנידון שלנו יש להקל יותר משליח ציבור שמברך על ספירת העומר, משום שבנידון שלנו מדובר על בושה הרבה יותר גדולה. ומאידך יש מקום להחמיר יותר ששם מסתמכים על רוב הראשונים שמקילים לברך למרות ששכח לספור יום אחד, וניתן לסמוך על שיטת יחיד בשעת הדחק (כפי שהביא שבט הלוי שם מהש\"ך). מה שאין כן בנידון שלנו שאין על מי לסמוך אלא מדובר על ספק במציאות. \r\n      \r\nאציין שראיתי בשם ראש ישיבת פורת יוסף רבי יהודה צדקה זצ”ל, שבמקרה שהרב שכח לברך ספירת העומר, הוא יכול לברך בקול רם, ולאחר שיאמר “ברוך אתה ה’”, והקהל עונה “ברוך הוא וברוך שמו”, יאמר בלחש לעצמו “למדני חוקיך”. נראה שפתרון זה טוב גם לעניננו. אף שלא בטוח שהציבור יענו \"ברוך הוא וברוך שמו הוא\", בכל אופן ניתן להבליע בשקט את המילים \"למדני חקיך\".\r\n\r\nכל טוב! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-07-22T16:25:40Z",
        "upvotes": 100
      },
      "saved_at": "2025-12-20T17:13:00.569Z",
      "filename": "2025-12-פדיון-הבן-לאחר-הפלה-למנוע-בושה.145246.html"
    },
    {
      "id": "145252",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145252",
      "title": "האם גם גבר צריך לישמור על צניעות",
      "question": "האם גם גבר צריך לשמור על צניעות אומנם לאישה אין ב עיה של זרע לבטלה אבל שהיא רואה גבר זה מעורר אותה מינית וזה מושך תשומת לב תודה רבה נתן ",
      "answer": "שלום.\r\nגם לגבר יש הלכות צניעות.. למשל: שו\"ע או\"ח סימן ב'.\r\nוכמובן, שמירת העיניים, שהיא צניעות לכל דבר. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2024-08-06T10:20:06Z",
        "upvotes": 206
      },
      "saved_at": "2025-12-18T07:07:06.963Z",
      "filename": "2025-12-האם-גם-גבר-צריך-לישמור-על-צניעות.145252.html"
    },
    {
      "id": "145253",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145253",
      "title": "עבד",
      "question": "ב\"ה\r\nלישיבה\r\nשלום כבוד הרב\r\n\r\nספר החינוך מצוה תפב - מצות הענק עבד עברי.   דברים טו יג-יד\r\nמדיני המצוה מה שאמרו זכרונם לברכה [קידושין ט\"ז ע\"ב], שאחד העבד היוצא בסוף שש או ביובל או במיתת אדון, וכן אמה שיצאת באחד מכל אלו או בסימנין (של בגרות), הרי אלו מעניקין להם. אבל היוצאין בגרעון כסף אין מעניקין להם, שנאמר וכי תשלחנו חפשי, וזה לא שלחו הוא, אלא העבד הוא שגרם בנתינת הכסף לצאת מתחת ידו. וכן מה שדרשו זכרונם לברכה [שם י\"ז ע\"א] במה שהזכיר הכתוב צאן וגורן ויקב שבדברים שיש בהן ברכה מחמת עצמם הוא שחייב אדם להעניקם אבל לא כספים ובגדים.\r\n\r\n\r\nכתוב:  שיש בהן ברכה מחמת עצמם\r\n\r\nהאם הכוונה גם מפעלי יצרני שמכניס חומרי גלם ומוציא מוצרים ?\r\n\r\nתודה ממשה\r\n\r\n",
      "answer": "שלום\r\nמסתבר מאד שכן.\r\nאנו מעניקים דווקא מדבר שבכלל ברכה. ניתן להציע שכדי לאפשר את שיקומו של העבד, צריך להעניק לו מדברים שיניבו לו רווח ויגדילו את הסיכוי שיוכל לפרנס את עצמו. אמנם כסף הוא שימושי, אך מטרת ההענקה היא לשקם את העבד, ולכן אין להעניק מדברים שכנראה לא ישמשו לשיקום העבד אלא לסיפוק צרכיו המיידיים. מתוך כך אולי תתבאר הוספתו של הרמב\"ם שאין מעניקים בגדים למרות שבגמרא הם לא הופיעו כדוגמה. הצרכים הבסיסיים ביותר של עני הם מזונות וכסות.\r\n(הסבר זה מצאתי במאמרו של צור גרוסמן - הענקה לעבד עברי בשיטת הרמב\"ם)\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-07-25T18:30:09Z",
        "upvotes": 13
      },
      "saved_at": "2025-12-18T07:07:15.228Z",
      "filename": "2025-12-עבד.145253.html"
    },
    {
      "id": "145255",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145255",
      "title": "חלומות עם דברים לא טובים",
      "question": "חלמתי כמה חלומות ברצף \r\nחלמתי שדבורה מנסה לעקוץ אותי ואני הולכת למות \r\nוחלמתי שיונה עושה עלי צרכיה עליי \r\nובנוסף חלמתי שהדלקתי נרות ובטעות כיביתי אותם ללא כוונה ",
      "answer": "שלום וברכה\r\nאני מאוד ממליץ לך לנסות לישון מתוך יישוב הדעת מתוך קודש.\r\nמועיל מאוד לקרוא קריאת שמע בכוונה לפני השינה.\r\nאין בחלומות אלה מסר שלילי.\r\nתתחזקי בביטחון בה', ובמהלך היום תהיי בעין טובה ובצורה חיובית, ובע\"ה יסורו ממך חלומות מעין אלו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ליעד אוריין ",
        "date": "2024-07-25T05:44:57Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-18T07:07:28.529Z",
      "filename": "2025-12-חלומות-עם-דברים-לא-טובים.145255.html"
    },
    {
      "id": "145268",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145268",
      "title": "אורך החצאית",
      "question": "היי הרב, רציתי לברר לפי ההלכה כמה החצאית צריכה לכסות? האם יש עניין בהלכה לכסות את כל הרגל ולא רק עד הקרסול?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nישנן שתי שיטות עד כמה צריך לכסות את הרגלים:\r\nא. יש אומרים שהחצאית צריכה לכסות עד הברך כולל הברך (משנה ברורה, אגרות משה). כמובן שפרקטית החצאית צריכה להיות הרבה מעבר לברך כדי שלא תתגלה במצב ישיבה וכדומה.\r\nב. יש אומרים שהחצאית צריכה לכסות עד הקרסול (הרב עובדיה יוסף בספר טהרת הבית). גם לשיטה זאת אין צורך לכסות את כפות הרגליים במקום שלא רגילים לכסותם (בן איש חי ועוד).\r\nלשיטה זאת ניתן ללכת עם חצאית ארוכה המכסה עד הקרסול, או עם חצאית המכסה את הברך, יחד עם טייץ (גרביונים) המכסים את השאר. יש לציין שלא מועיל גרביונים שקופים (טהרת הבית).\r\n \r\n\r\nהרחבה:\r\nבגמרא (ברכות כד.) נאמר: \"שוק באשה ערוה\". נחלקו הפוסקים מהו השוק. האם הכוונה שאשה צריכה לכסות עד אחרי הברך [משנה ברורה (סי' עה, ס\"ק ב) אגרות משה (אהע\"ז ח\"ד סי' ק, אות ו)]. \r\nאו שאשה צריכה לכסות עד הקרסול (טהרת הבית ח\"ב עמ' קסה). \r\nועיין ביצחק יקרא (סי' עה ס\"ק ב) שדעת הגרש\"ז היתה להקל כמשנה ברורה אבל לא רצה להורות קולא למי ששאל אותו. \r\n[לגבי דעת הגרש\"ז ראה עוד אום אני חומה (ח\"א עמ' קלט), ועלהו לא יבול (ח\"א עמ' שטו), מנחת שלמה (ח\"ג קג, ס\"ק טו)]. \r\n\r\nגם לשיטה המחמירה כתבו פוסקי זמננו שמועיל כיסוי של גרביונים מתחת לברך. ואף שלמעלה מהברך ברור שלא מועיל גרביונים בלי חצאית, ביאר בספר את צנועים חכמה (ח\"א עמ' כט) שבעצם גרביונים נחשבים כיסוי אלא שלמעלה מהברך אינו מועיל גרביונים משום שזה לבוש פריצות.\r\n\r\nגם לשיטה המחמירה לא צריך לכסות את כפות הרגלים אלא עד הקרסול אלא אם כן מנהג המקום לכסות גם את כפות הרגליים [ב\"ח (עה, א), ערוך השולחן (עה, ג), בן איש חי (שנה ראשונה בא, יא), כף החיים (עה, ב)].\r\nכל טוב!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-08-01T18:25:03Z",
        "upvotes": 478
      },
      "saved_at": "2025-12-18T07:08:36.896Z",
      "filename": "2025-12-אורך-החצאית.145268.html"
    },
    {
      "id": "145275",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145275",
      "title": "ספרים מומלצים לערב שבת",
      "question": "שלום אני נשוי + 2.\r\nאנחנו מחפשים ספר שנוכל לקרוא בו בסעדות שבת.\r\nמחפש ספר העוסק בפרשת השבוע, סיפורים מעניים ומחזקים, מוסר, אמונה.\r\n\r\nאשתי מתחזקת אז מחפש משהו קליל וכיפי.\r\n\r\nתודה",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום רב.\r\nשמחתי מאוד לקבל את מכתבך ולשמוע שאתם זוכים לעבור תהליך של התחזקות. זה ממש נפלא.\r\nאברך אתכם, שתזכו שהתליך יהיה מרגש ומקסים, מלא חיות ועונג.\r\nהרעיון לספר לשבת הוא מקסים. כי יש דברים ממש מיוחדים שיכולים מאוד להתחבר אליכם ולהפוך להיות שיח פורה, מקדם ומגבש.\r\nיש המון ספרים שיכולים להתאים, וממש בכל חנות של ספרי קודש אפשר למצוא משהו שיוכל להתאים לכם.\r\nאני רוצה להציע לכם ספר שכתב חבר שלי שהוא רב בישיבה, והוא קרא לספר שלו \"תערוך לפני שולחן - רעיונות, הדרכות וסיפורים ערוכים ללימוד סביב שולחן שבת\". הספר ממש מקסים והוא משלב את כל הדברים שהזכרתם. לכן אני מציע אותו. \r\nיש עוד ספרים שונים שאוכל להמליץ, אם תרצה חזור אלי וארחיב יותר ואציע עוד דברים.\r\nבברכת הצלחה רבה\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2024-08-02T11:44:14Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-18T07:09:18.091Z",
      "filename": "2025-12-ספרים-מומלצים-לערב-שבת.145275.html"
    },
    {
      "id": "145276",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145276",
      "title": "בילויים בשנת אבל",
      "question": "שלום וברכה וערב טוב, אני נמצאת בשנת אבל על אבי.\r\n1. ברצוני לדעת האם מותר לצפות בטלוויזיה?\r\n2. האם מותר לצאת לבילוי, כגון: קולנוע, מסעדה... וכו'.\r\n3. האם מותר לי לקנות בגדים חדשים, אבל לא ללבוש עד אחרי שנה?\r\n\r\nבתודה הדר\r\nאשמח לתשובות בהקדם האפשרי ",
      "answer": "המקום ינחם אתכם בתוך שאר אבלי ציון וירושלים.\r\n1. בהנחה ומדובר על תוכנית חיובית, מותר לצפות בטלוויזיה אבל לא בתוכניות שמטרתם היא בידור או מוזיקה.\r\n2. בילוי לשם בילוי ושמחה לא ראוי לעשות בשנת אבל. קולנוע, מהותו הבילוי ולכן ראוי להימנע (ובוודאי בסרט קומדיה או שאינו ראוי באופן כללי). לגבי מסעדה, אין ללכת עם חברים למסעדה. אפשר ללכת עם בן הזוג לצורך התאווררות למסעדה שקטה.\r\n3. לדעת הספרדים, אפשר לקנות בגד חדש ולחדש אותו ובלבד שאינו לבן מגוהץ. וגם זה אחרי שחבריו יאמרו לו שהוא כבר צריך בגד חדש. לאשכנזים, אין לחדש כל בגד במשך שנה. אם יש צורך (ונחשב כצורך גם אישה שמרגישה שהבגדים שיש לה כבר אינם מתאימים) אפשר לקנות ולתת לאחר לחדש. לגבי קניה ולבישה לאחר השנה, אם יש הזדמנות מיוחדת לקניה אפשר לקנות. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2024-07-24T00:09:21Z",
        "upvotes": 115
      },
      "saved_at": "2025-12-18T07:09:26.160Z",
      "filename": "2025-12-בילויים-בשנת-אבל.145276.html"
    },
    {
      "id": "145277",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145277",
      "title": "דילוג באיחור לתפילה",
      "question": "המאחר לתפילת שחרית מה מותר לדלג בתפילה?",
      "answer": "א. לכתחילה ראוי לבוא בזמן לתפילה שלא יצטרך לדלג מובא  בספרים שהמגיד אמר למרן הבית יוסף להקדים בואו לבית הכנסת שלא יצטרך לדלג, כי מהפך בצינורות השפע, ועוד מובא -  כי לתפילה סודות נעלמים ודברים נפלאים כמו שכתב הזוהר בשער הכוונות (כה\"ח, ב) ולכן יש פוסקים שכתבו שלא לדלג, \r\nב.  הלכה למעשה מדלגים בתפילה על מנת להתפלל עמידה עם הציבור, כאשר מדברים על תפילה במניין עיקרה תפילת עמידה.\r\nולכן המאחר יאמר את הדברים הבאים לפחות:\r\nג. ברכות ההשכמה ממודה אני עד המחזיר נשמות וברכות התורה, (יתר ברכות השחר ניתן להשלימם לאחר התפילה)\r\nברוך שאמר, אשרי, ישתבח וימשיך עם הציבור.\r\nד. יכול לומר עוד מזמורים - יאמר  \"הללו את ה' מן השמים\", \"הללו אל בקודשו\"\r\nה. יש עוד זמן יאמר מזמור לתודה, ויברך דוד עד לשם תפארתך.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-07-22T08:49:46Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-18T07:09:34.236Z",
      "filename": "2025-12-דילוג-באיחור-לתפילה.145277.html"
    },
    {
      "id": "145278",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145278",
      "title": "האם מותר ללבוש ציצית על הגוף ממש ללא גופיה",
      "question": "האם מותר ללבוש טלית קטן על הגוף ממש או שחייבים ללבוש גופיה ועליה ציצית?\r\n",
      "answer": "בספר הליכות שלמה (תפילה פרק ג סעיף יא) לגרש\"ז אויערבך כתוב כך: \"מותר ללבוש טלית קטן על בשרו ולא חשיב ביזוי מצווה, שהרי לובשו כדרך שלובש שאר בגדים\". הנה מדבריו עולה שהדבר מותר ללא חשש.\r\n\r\nבשולי דבריו של הרב אני מוסיף, שיש שרצו לומר שצריך ללבוש גופיה מתחת לציצית,  משום שללא גופיה, הרי שהציצית היא שסופגת את הזיעה, והיא נחשבת לבגד שתפקידו לספוג זיעה, ובגד כזה פטור מציצית, משום שאינו נועד ללבישה רגילה. אמנם לענ\"ד נראה מהמציאות שלא כדעתם, שהרי רבים היום מאחינו שאינם לובשים ציצית, לובשים רק חולצה ללא גופיה, כלומר לא נוהגים כלל ללבוש בגד לספוג הזיעה, אם כן מדוע נאמר שהציצית שלובשים היא בגד שנועד לספוג זיעה?!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2024-07-22T09:20:19Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-18T07:09:42.447Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-ללבוש-ציצית-על-הגוף-ממש-ללא-גופיה.145278.html"
    },
    {
      "id": "145279",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145279",
      "title": "נער שקיבל על עצמו רב שונה מאביו",
      "question": "האם נער שקיבל על עצמו רב ללכת על פי רב ששונה מאביו, יכול ללכת על פי ערוך השולחן?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nבאופן בסיסי, אדם אינו מחוייב למנהגים אישיים של אביו. אם האב נהג באופן אישי להחמיר בעניין מסוים, אין זה מחייב את בניו. העניין של שמירת מנהג האבות הוא מצד מנהג הקהילה, שאדם צריך לנהוג כפי מנהג קהילתו, וכיום ההשתייכות הקהילתית מוגדרת בדרך כלל באמצעות ההשתייכות לעדה מסוימת, וממילא היא עוברת מאב לבן. (להרחבה בעניין זה עיין בתשובה כאן: https://www.yeshiva.org.il/ask/103017 .)\r\nממילא, באותם פרטים שאינם נובעים ממנהג העדה, הבן רשאי לבחור לעצמו ללכת אחרי רב אחר מאשר אביו. כך למשל, פעמים רבות הבן לומד בישיבה או חי בקהילה מסוימת ונוהג על פי פסקי הרבנים שהוא שומע בישיבתו או בקהילתו, בעוד שאביו הולך על פי פסקים של רבנים אחרים שאליהם הוא קשור. גם האב וגם הבן נשארים במנהג הכללי של העדה, כגון אשכנזים או ספרדים, אבל בפרטי ההלכות כל אחד עשה לעצמו רב אחר, והדבר הוא לגיטימי. ואם אותו רב הולך על פי שיטת פסיקה מסוימת, כגון במקרה שאתה מתאר, שבמחלוקות בין ערוך השולחן למשנה ברורה הוא הולך אחרי ערוך השולחן, ייצא שהבן יילך על פי ערוך השולחן למרות שאביו הולך על פי המשנה ברורה.\r\nעם זאת, כאשר מדובר בנער צעיר, יש לשקול היטב האם ראוי לו לקבוע לעצמו מנהג פסיקה מוגדר משלו. ראשית, נער בגיל הזה בדרך כלל אינו בדרגה מספקת של ידיעת התורה כדי להבין את ההבדלים בין פוסקים שונים ולהכריע כמי מהם כדאי לו לנהוג. גם אם ההכרעה אינה נעשית באופן אישי על ידו, אלא שהוא מקבל על עצמו רב שנוהג ללכת אחרי פוסק מסוים, כבמקרה הזה, עדיין לא מומלץ לקבל החלטה משמעותית כזו בשלב הזה של החיים. בעז\"ה עוד עומדים לפניו שלבים משמעותיים של התקדמות בלימוד התורה, וייתכן גם שהוא יחליט בשלב כלשהו לעבור לישיבה אחרת שבה הרבנים פוסקים באופן שונה, וכן גם קביעת מקום המגורים של האדם עשויה להיות משמעותית בשאלה של ההשתייכות הקהילתית וקבלת פסקים מרב המקום. ולכן לא כדאי כבר בגיל כזה להחליט לאמץ במובהק דרך פסיקה מסוימת. כל עוד הבן ממשיך באופן טבעי את דרך הפסיקה של הוריו, הדבר הגיוני, אבל לעשות שינוי משמעותי בגיל הזה זה לא מומלץ. \r\nעם זאת, אפשר להציע שהבן יקבל על עצמו את דרך הפסיקה הזו על תנאי, וכאשר יגדל יותר יחליט האם להמשיך בה או לחזור לדרך הפסיקה של הוריו (עיין בדומה לכך בשולחן שלמה, יום טוב חלק א', סימן תצ\"ו הע' ל\"ח).\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2024-08-15T11:28:10Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-18T07:09:50.548Z",
      "filename": "2025-12-נער-שקיבל-על-עצמו-רב-שונה-מאביו.145279.html"
    },
    {
      "id": "145283",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145283",
      "title": "היעב\"ץ על דברי רש\"י",
      "question": "שלום לרב \r\nבמסכת ברכות דף ג עמוד ב רש\"י דיבור המתחיל בחדתי היעב\"ץ הסביר את דברי רש\"י\r\nהשאלה שלי מה שהתכוון היעב\"ץ זה שלקחו בית ישן וחידשו אותו ונפלו חלק מהקירות או שהכוונה של היעב\"ץ זה שבנו בית חדש מאפס ומיד אחרי שנגמרה הבנייה נפלו חלק מקירותיו וחלק נשארו עומדים? ",
      "answer": "שלום\r\nכוונת היעב\"ץ היא כהסבר השני שהבאת בשאלתך.\r\nבנו בית חדש לגמרי ומיד אחרי שנגמרה הבנייה נפלו חלק מקירותיו וחלק נשארו עומדים.\r\nיום טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2024-07-25T18:34:58Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-18T07:10:13.712Z",
      "filename": "2025-12-היעב-ץ-על-דברי-רש-י.145283.html"
    },
    {
      "id": "145303",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145303",
      "title": "טעות של הרמב\"ם",
      "question": "בס\"ד\r\nשלום לכבוד הרבנים,\r\nשמעתי פעם, כי מישהו הסב את תשומת לבו של הרמב\"ם לכך שטעה במשהו וכי הרמב\"ם אכן הודה לו על כך.\r\nהאם תוכלו לענות במה הייתה הטעות, מי הסב את תשומת לבו ומה ענה לו הרמב\"ם?\r\nבברכה ובצפייה לביאת משיח צדקנו ובניית עיה\"ק ירושלים תיבב\"א",
      "answer": "ב\"ה,\r\nשלו\"ר \r\nיתכן שכוונתך לאיגרת הרמב\"ם לרבי פנחס הדיין, שמצוטטת להלן - תשובות הרמב\"ם סימן ק\"מ:\r\n\r\n\"אבל לך לומר שתמצא בו [בספר משנה תורה] דברים הנסתרים שאין אתה זוכר אותו באי זה מקום נאמר זה ודאי יארע לך ולכל חכם שבעולם שחיבור זה לא יכיר יגיעתו בו אלא חכם גדול כמותך אבל שאר התלמידים ידמו שהוא הולך על סדר התלמוד ומסיר הקושיא והפירוק בלבד אני נשבע שיש בו כמה פרקים יהיו באותו הפרק הלכות פסוקות מעשרה מקומות או יותר מן התלמוד והירושלמי ומן הבריתות שאיני מהלך לא על סדר התלמוד ולא על סדר המשנה אלא כל ענין וענין מקבץ כל הדינין שנאמר בו בכל מקום שהן עד שלא יהיו הלכות אותו הענין מפזורות ומפורדות בין המקומות וזו היתה סוף מגמתי בזה החבור שאין כח באדם בעולם להיות זוכר כל התלמוד בבלי וירושלמי והבריתות שלשתן שהן עיקר הדינין. \r\nואני אומר לך מה אירע לי עתה בדבר זה בא אלי הדיין החסיד וקונטרי\"ס מן החבור בידו יש בו הלכות רוצח מספר נזיקים והראה לי הלכה אחת אמר לי קרא זו, קראתי אותה. אמרתי לו מה ספק יש בזו, אמר לי באי זה מקום נאמרו דברים אלו? אמרתי לו במקומן או באלו הן הגולים או בסנהדרין בדיני הרוצח.\r\nאמר לי כבר חזרתי על הכל ולא מצאתי לא בירושלמי ולא בתוספתא. השתוממתי כמו שעה ואמרתי לו אני זוכר שבמקום פלוני מגיטין נתפרשו דברים אלו, הוצאתי גיטין וחפשתי ולא מצאתי. תמהתי ונבהלתי ואמרתי היכן נאמרו דברים אלו הנח עתה עד שאזכור מקומן. הוא יצא ואני זכרתי שלחתי שליח והחזרתיו והראתי לו הדברים מפורשין בגמרת יבמות אגב גררא, תמה והלך.\r\nוכן תמיד אני בצער מזה שיבא השואל וישאל היכן נאמרו דברים אלו, פעמים אני אומר לו מיד במקום פלוני ופעמים לא. וחייך לא אזכור מקומן עד שנחפש אחריהן. ועל זה אני מצטער הרבה שאני אומר הרי אני המחבר ויתעלם ממני מקום דבר זה, מה יעשו שאר בני אדם? ועל זה נחמתי שלא חברתי עם חבור זה ענין שאני אומר לך ובדעתי אם גוזר השם יתברך שתעשנו אף על פי שיש בו טורח הרבה שכל הלכה שאינה במקומה באותו ענין אודיע מקומה, כיצד כגון הלכות שבת מחבורי כל דבר שהוא בפירוש בשבת או בעירובין איני צריך להודיע מקומו. והלכה שהיא מהלכות שבת שהיא בעבודה זרה או בפסחים או בזבחים או בכריתות אודיע מקומה ואומר הלכה פלונית מפרק פלוני מן החבור מקומה בפרק פלוני ממסכת פלונית\".\r\nהנה כי כן \"מודה\" הרמב\"ם שלפי שעה שכח מקור עליו ביסס הלכה (ולבסוף מצאו), אך חלילה לא שטעה בהלכה! דבר זה חס מלאומרו. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2024-07-28T21:58:17Z",
        "upvotes": 73
      },
      "saved_at": "2025-12-17T16:33:13.841Z",
      "filename": "2025-12-טעות-של-הרמב-ם.145303.html"
    },
    {
      "id": "145304",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145304",
      "title": "חרטה על תפקיד התנדבות - מחוסר אמנה?",
      "question": "שלום לרב, \r\nלאחרונה חברי הוועד בבניין זימנו אותי לישיבה בה הם הציגו סיטואציה בה חבר ועד צריך לפרוש בגלל סיבות רפואיות והציגו מצג שבו הם רוצים שאני אחליף אותו בתפקיד או לפחות בצורה חלקית. אולי בגלל אי הנעימות או בגלל שניסיתי לרצות אותם (אולי אני טיפוס \"מרצה\") הסכמתי בלית ברירה והם (אני מניח) היו מרוצים מכך, למרות שהקדמתי ואמרתי שאני מאוד עסוק בעבודה וזה יהיה קצת קשה. לאחר כמה ימים ומחשבות רבות , אני הגעתי למסקנה שאני לא טיפוס שיכול לקחת את האחריות של עניין הוועד במיוחד עניין הכספים בו רצו שאני אתעסק בין היתר והודעתי שאני רוצה לרדת מכל עניין הוועד ואולי לעזור בצורה צדדית אבל לא לקחת חברות בוועד. בין היתר בגלל שאין לי זמן פנוי כל כך ואם כבר יש אז אולי כדאי להשקיע אותו במשפחה או קצת יותר התחזקות ולימוד.\r\nהייתי רוצה לברר עם הרב האם יש כאן איזה איסור שעשיתי כמו למשל \"מי שפרע\" , אם כן כיצד עליי לנהוג?\r\nרק אדגיש שמדובר על פעולה התנדבותית לוועד הבניין ולא על משהו שאני מקבל עליו כסף. תודה רבה מראש לרב.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nזה בסדר גמור. לא עשית שום איסור.\r\nלפי ההלכה אדם שמבטיח לתת לחברו מתנה מועטת אסור לו לחזור בו, ואם הוא יחזור בו הוא נקרא \"מחוסר אמנה\". אך אם הוא הבטיח לתת לחברו מתנה גדולה הוא יכול לחזור בו ואינו נקרא מחוסר אמנה. \r\nטעם הדבר הוא שכאשר אדם מבטיח לתת מתנה מרובה המקבל אינו סומך בדעתו לגמרי שהוא אכן יקבל את המתנה. ורק במתנה קטנה המקבל סומך בדעתו שהוא יקבל את המתנה שלא סביר שהנותן יחזור בו (שו\"ע חו\"מ רד ח). בגדר הדבר מהו מתנה מרובה ומתנה מועטת כתב הריטב\"א (בבא מציעא מט.) \"ולא אתפרש כמה היא מתנה מועטת והכל לפי מה שהוא\".\r\n\r\nגם במתנה מועטת אם יש קצת הוכחה לפי העניין שהנותן לא גמר בליבו לתת את המתנה, אף שאמר בפירוש שהוא ייתן את המתנה, אין בעיה שיחזור בו ואף לא ממידת חסידות, משום שהמקבל לא סמך על הנותן שהוא ייתן בוודאות (בצל החכמה ח\"ה קסא). \r\nלפי זה בעניננו יש להקל, משום שנראה שמדובר במתנה מרובה. ועוד שמסתבר שלא סמכו עליך משום שהסברת להם שזה קשה לך וראו שאתה לא כל כך מעוניין. אך להבא כדאי לא לומר שאתה מסכים אם אתה לא בטוח שתעמוד בכך.  \r\n \r\nהערת הג\"ר שלמה הירש שליט\"א: מסתבר כדבריך. לענ\"ד נראה שבפעולת התנדבות נמשכת לא שייך מחוסר אמנה שהרי מתי שירצה יוכל להפסיק את ההתנדבות, וענינה של התנדבות היא שהדבר תלוי ברצונו, ולכן יכול להפסיק גם קודם שהתחיל להתנדב. ורק כשקיבל דבר מחייב כמו נתינת חפץ שאחר שנתן אי אפשר לחזור בו, או פעולה בשכר שג\"כ יש בה צד התחייבות מחמת השכר, בזה שייך מחוסר אמנה.\r\n\r\nבהצלחה רבה!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2024-07-24T11:37:54Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-17T16:33:21.950Z",
      "filename": "2025-12-חרטה-על-תפקיד-התנדבות-מחוסר-אמנה.145304.html"
    },
    {
      "id": "145305",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145305",
      "title": "מאיזה מרחק ניתן לשפוך מים מפסיפלורה בשבת",
      "question": "מאיזה מרחק ניתן לשפוך מים מפסיפלורה  בשבת כך שזה לא יחשב השקייה?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nאם ההשקאה היא על האדמה הדבר אסור בכו\"א. אפשר רק על אבן או בטון ובלבד שלא יגיע כה אמה מהעץ. \r\n\r\nבברכת התורה והארץ \r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2024-07-24T18:01:35Z",
        "upvotes": 16
      },
      "saved_at": "2025-12-17T16:33:30.005Z",
      "filename": "2025-12-מאיזה-מרחק-ניתן-לשפוך-מים-מפסיפלורה-בשבת.145305.html"
    },
    {
      "id": "145313",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145313",
      "title": "הפרתי נדר ואיני יודע מה לעשות עם זה",
      "question": "נדרתי נדר לא לדבר עם אדם מסוים ובטעות יצא לי לדבר איתו לא במכוון מה אפשר לעשות?",
      "answer": "ראשית צריך לבדוק אם מותר לנדור נדר לא לדבר עם אדם כי אם הוא לא רשע שמחטיא אותך יש בזה איסור לא תשנא את אחיך, ואם זה נדר שאסור לנדור צריך לעשות התרה אצל רב ולחזור לדבר איתו אחרי ההתרה. ואם הוא כזה שגורם לך נזק ואתה רוצה להתרחק ממנו- תעשה התרה על מה שדיברת בטעות ותתן צדקה שתכפר לך מה שעשית בשוגג.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-07-30T13:00:50Z",
        "upvotes": 158
      },
      "saved_at": "2025-12-17T16:34:13.432Z",
      "filename": "2025-12-הפרתי-נדר-ואיני-יודע-מה-לעשות-עם-זה.145313.html"
    },
    {
      "id": "145314",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145314",
      "title": "תכלת - פתיל ראב\"ד וקשירת רמב\"ם",
      "question": "שלום הרב.\r\nהאם הרב חושב שעדיף לשים פתיל ראב\"ד ולקשור כשיטת הרמב\"ם? למה לא בעצם? מה אכפת לי לצאת ידי חובה עפ\"י עוד שיטה? (כמו שהרב שמואל טל עושה)\r\n",
      "answer": "לרמב\"ם יש מעמד מיוחד בפסיקת ההלכה,\r\nוכך פסק הרה\"ג הרב דב ליאור שליט\"א,\r\nוכך לדעתי ראוי לנהוג",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-10-31T07:42:03Z",
        "upvotes": 58
      },
      "saved_at": "2025-12-17T16:34:21.581Z",
      "filename": "2025-12-תכלת-פתיל-ראב-ד-וקשירת-רמב-ם.145314.html"
    },
    {
      "id": "145316",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145316",
      "title": "שפיכת מים לסיר החמין",
      "question": "האם זה לא גורם שהמים במיחם יהפכו לבשריים? בגלל דין ניצוק? \r\nהאם נוכל לשתות איתם קפה עם חלב?",
      "answer": "שלום וברכה לשואל.\r\n\r\nמצרף כאן קישור לתשובת הרב דב ליאור לשאלה דומה.\r\n<a href=\"/ask/704\">https://www.yeshiva.org.il/ask/704</a>\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-07-28T16:28:24.973Z",
        "upvotes": 58
      },
      "saved_at": "2025-12-17T16:34:37.747Z",
      "filename": "2025-12-שפיכת-מים-לסיר-החמין.145316.html"
    },
    {
      "id": "145324",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145324",
      "title": "חלום - ויכוח עם סבא",
      "question": "חלמתי על סבא שלי שנפטר \r\nבחלום היה לנו ויכוח נורא גדול\r\nבן אמא שלי לסבא שלי (שזאת הבת שלו)וגם אני התערבתי ונכנסתי לויכוח בכול אופן באיזהו שהוא שלב לקחתי את סבא שלי הצידה והסברתי לו את המצב על זה שהוא נפטר ושזה מבהיל את אמא שלי שהוא פתאום מופיע ואחרי ההסברים\r\nהוא פשוט נרגע והשלים עם אמא שלי והתחיל לרקוד עם הבת השניה שלו\r\nחשוב לציין שהוא היה נכה רוב חייו על כיסה גלגלים ובחלום הכול היה תקין מהבחינה הזאת והוא עמד ",
      "answer": "כנראה שהיה זמן שהיה מתח בין אמא לסבא ואתה עזרת להפיג את המתח, וזה גורם לו שמחה בעולם האמת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-07-30T12:42:40Z",
        "upvotes": 38
      },
      "saved_at": "2025-12-17T16:35:21.051Z",
      "filename": "2025-12-חלום-ויכוח-עם-סבא.145324.html"
    },
    {
      "id": "145328",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145328",
      "title": "שינוי שם שני - אבירם",
      "question": "שלום רב, \r\nבהיוולדי ניתן לי השם רחמים על שם סבי, בתחילה אימי רצתה לקרוא לי בשם אבירם (מלשון אבי-רחמים), אך לאחר שייעצו להורי שלא לקרוא בשם זה, נבחר השם \"רחמים\".\r\nאולי יש לציין שכל חיי נקראתי בשם \"רמי\".\r\n\r\nשמי השני, אבירם, ייתכן ולא ניתן לי בעת ברית המילה, אך נותר כשם שני רשמי גם בתעודות השונות.\r\n\r\nכשהתוודעתי לדמות התנכית מיד הרגשתי צורך לבדוק אם יש צורך לשנות את השם. \r\n\r\nהאם עלי מומלץ לשנות את השם? האם ניתן להוסיף לו מקף או רווח בין המילים (אבי-רם\\ אבי רם) על מנת לשנות את המשמעות? או להסיר כלל ועיקר את השם (היות ורחמים הוא שמי בכל אופן).\r\n\r\nתודה רבה על תשובתכם!",
      "answer": "עדיף להסיר ממך את השם אבירם ולהישאר בשם רחמים שהוא שם מבורך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-07-30T12:25:29Z",
        "upvotes": 97
      },
      "saved_at": "2025-12-17T16:35:44.870Z",
      "filename": "2025-12-שינוי-שם-שני-אבירם.145328.html"
    },
    {
      "id": "145329",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145329",
      "title": "תפילן כשיש גבס",
      "question": "הגבס הוא לא עד המרפא אלא גם מעל הבשר התפוח\r\nהאם להניח מעל המקום של הבשר התפוח, והאם אז כן לברך על של יד, או שעדיף להניח מעל הגבס במקום של הבשר התפוח",
      "answer": "להניח מעל הגבס במקום של הבשר התפוח\r\nלעניין ברכה על של ראש, כאשר מניח תפילין של ראש לספרדים יברך על מצוות תפילין ולאשכנזים שתי ברכות, להניח תפילין ועל מצוות תפילין (שו\"ע כו,ב).\r\nרפואה שלימה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2024-07-28T22:48:04Z",
        "upvotes": 64
      },
      "saved_at": "2025-12-17T16:35:53.141Z",
      "filename": "2025-12-תפילן-כשיש-גבס.145329.html"
    },
    {
      "id": "145346",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145346",
      "title": "la coutume de lenfant",
      "question": "Bonjour, quelquun dont le p?re biologique est s?pharade mais a ?t? ?lev? par son p?re adoptif et en tant quashk?naze, quelle coutume doit-il suivre ? Est-il ashk?naze ou s?pharade ? Merci?",
      "answer": "Bonjour. Je voudrais r&#233;sumer votre question afin de m'assurer d'avoir bien compris votre question:\r\nUn enfant dont le p&#232;re biologique est S&#233;farade, qui a &#233;t&#233; adopt&#233; et &#233;lev&#233; par un p&#232;re ashk&#233;naze, doit-il suivre la co&#251;tume de son p&#232;re biologique ou bien celle de son p&#232;re adoptif?\r\nR&#233;ponse:\r\nChalom. Tout d'abord, bravo pour votre question. Elle m&#233;rite d'&#234;tre pos&#233;e.\r\nLe Choulhan Arouh, dans Orah Haim Siman 468, s&#233;if 4 rapporte la fameuse Halaha qui traite des coutumes qui sont pratiqu&#233;es dans certains endroits et pas dans d'autres. A ce sujet, le Choulhan Arouh traite de la question suivante: quel doit &#234;tre la marche &#224; suivre pour une personne qui quitterait son endroit d'origine pour venir s'installer dans une nouvelle ville?\r\nL&#224;-dessus r&#233;pond le Choulhan Arouh en disant:\r\nTout celui qui quitte un endroit dans lequel on applique certaines coutumes, pour passer dans un endroit dans lequel on applique pas ces m&#234;mes coutumes, cette personne devra s'abstenir d'appliquer ces coutumes dans le nouvel endroit dans lequel elle s'installe, afin de ne pas semer la discorde entre les diff&#233;rents membres de la ville.\r\nA partir de cette Halaha, nous pouvons d&#233;duire, que dans notre cas, l'enfant devra prendre sur lui les coutumes de son p&#232;re adoptif, afin de ne pas semer la discorde entre les membres de sa nouvelle famille.\r\nEn revanche, lorsque cet enfant grandira et qu'il quittera le nid famillial qui l'a gracieusement acceuilli durant toute sa jeunesse, il pourra sans aucun probl&#232;me, si il le souhaite, adopter les coutumes de son p&#232;re biologique qui est s&#233;farade.\r\nBehatslaha. \r\nRav Seror, Dayan au Beith Din Chaar&#233; Halaha Oumichpat, et Rav de la communaut&#233; Chaar&#233; Tsion &#224; N&#233;v&#233; Tsedek.\r\nהרב יונתן סרור",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2024-09-10T19:17:45.777Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-17T16:37:30.744Z",
      "filename": "2025-12-la-coutume-de-lenfant.145346.html"
    },
    {
      "id": "145348",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145348",
      "title": "הפסקת הריון",
      "question": "שלום, \r\nאני נכנסתי להריון טבעי אחרי שלוש שנים של ניסיונות, התחלתי בדיקות התחלתי לקחת ויטמנים מה שצריך העיקר שההריון הזה יצליח, לצערי באולטרסאונד הראשון ראו רק שק ולא ראו עובר רוצים שאחזור בעוד שבוע לבדיקה נוספת \r\nאבל היום בבוקר התעוררתי עם דימום קל ומיד הלכתי למיון נשים , שם הרופא אמר שההריון לא תקין וצריך לעשות הפלה, אני לא יודעת מה לעשות האם להקשיב לרופא או לנסות להמתין ולבדוק שוב אני אמורה להיות בשבוע 6 \r\n",
      "answer": "שלום \r\nאני מאוד ממליץ לפנות ישר למכון פוע\"ה 02-6515050 ולהתייעץ אתם בנושא. \r\nבשורות טובות ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2024-07-29T14:53:50Z",
        "upvotes": 65
      },
      "saved_at": "2025-12-17T16:37:47.252Z",
      "filename": "2025-12-הפסקת-הריון.145348.html"
    },
    {
      "id": "145351",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145351",
      "title": "חוסר מזל בחיים",
      "question": "שלום כבוד הרב, אחרי הרבה שנים של כשלונות אני מרגישה כי יש עליי קללה.\r\nבתור מישהי שמאוד שוקדת ומתאמצת ועושה מעל ומעבר כדי להצליח בתוכניותי זה לא הולך לי.\r\nזה יכול להיות בלימודים, בעבודה ובמשפחה. אני מותשת מאוד על אף כל המאמצים אני מרגישה שעובדת לחינם.\r\nלדוגמא: לומדת שעות על גבי שעות  לפני מבחן ופתאום לשכוח מסמך חשוב ולא לבצע את המבחן.\r\nהקפאתי את הלימודים כדי להקל על עצמי ומיד כשחזרתי היה משהו במשפחה שלא איפשר לי ללמוד\r\n\r\nלחלות ביום חשוב בעבודה.\r\n\r\nזוגיות שלא מתקדמת.\r\n\r\nעל פניו זה נשמע מעט קטנוני אבל זה בא לידי ביטוי בכל תחום בחיים .התדירות בה זה קורה מוציאה אותי משלווותי.\r\nאני עייפה המון ומאוד מאוד כעוסה.\r\nהסביבה מתרחקת ממני לאט לאט.\r\n\r\nאני אשמח לדעת איך להכניס קצת שלווה.",
      "answer": "לשואלת, שלום וברכה!\r\n\r\nתחילה אנסה לענות על בסיס העובדות שאת מתארת כפשוטן: את נכשלת ביותר מדי תחומים, מסיבות שלכאורה אינן קשורות האחת לשנייה, במינון שחורג מגדר הסביר. יש איזו חוקיות ברצף הכשלונות שלך. ואם אני מבין נכון את מה שכתבת שאת עייפה וכעוסה ו\"הסביבה מתרחקת ממני לאט לאט\", את מבינה שבעצם, חוץ מהגורם העל-טבעי שיוצר לך רצף של כשלונות לא קשורים, נוצר כאן גם מעגל-קסמים טבעי: את כעוסה, משדרת כעס לסביבה, ואז הסביבה מתרחקת ממך, וזה כמובן לא מתכון טוב להתקדם בזוגיות, וזה עוד יותר מרגיז, וחוזר חלילה...\r\n\r\nהבה נתחיל לחשוב על רצף הכשלונות שאין ביניהם קשר סיבתי הגיוני (שכחה, בעיה במשפחה, וכדומה). אפשר לקרוא לזה \"חוסר מזל\" או \"קללה\", אבל זו אמירה שתוקעת. אין דרך להתמודד עם חוסר מזל, חוץ מאשר לקבל בהכנעה את העובדה הזו ולנסות להשלים איתה ביאוש. אני חושב שעדיף להשתחרר מסוג כזה של מחשבה. הדעה המקובלת בחז\"ל היא ש\"אין מזל לישראל\", כלומר, עם ישראל הוא מעל המזלות, כדברי הנביא ירמיהו (י,א-ב): \"שִׁמְעוּ אֶת הַדָּבָר אֲשֶׁר דִּבֶּר ה' עֲלֵיכֶם בֵּית יִשְׂרָאֵל. כֹּה אָמַר ה': אֶל דֶּרֶךְ הַגּוֹיִם אַל תִּלְמָדוּ, וּמֵאֹתוֹת הַשָּׁמַיִם אַל תֵּחָתּוּ, כִּי יֵחַתּוּ הַגּוֹיִם מֵהֵמָּה\". לגבי האופציה של קללה, את נשמעת יותר מדי אינטליגנטית מכדי להאמין באמת שאת מושפעת מאיזו קללה שלא שמעת עליה ולא ידועה לך כל סיבה לה.\r\n\r\nהדרך הנכונה יותר לפרש רצף כשלונות בלתי סביר, שאין ביניהם קשר סיבתי טבעי, הוא שיש לך השגחה פרטית מיוחדת, שמסיבה שאיננה ידועה לך, וכמובן גם לא לי, פועלת כרגע כאילו נגדך. ואם זה הכיוון, אזי יש לדברים משמעות עמוקה: זהו מה שה' רוצה ממך כעת, לטובתך. \"וְזָכַרְתָּ אֶת כָּל הַדֶּרֶךְ אֲשֶׁר הוֹלִיכֲךָ ה' אֱ-לֹהֶיךָ זֶה אַרְבָּעִים שָׁנָה בַּמִּדְבָּר לְמַעַן עַנֹּתְךָ לְנַסֹּתְךָ... וְיָדַעְתָּ עִם לְבָבֶךָ כִּי כַּאֲשֶׁר יְיַסֵּר אִישׁ אֶת בְּנוֹ ה' אֱ-לֹהֶיךָ מְיַסְּרֶךָּ\" (דברים ח,א-ה). מה הכוונה \"לְמַעַן עַנֹּתְךָ\"? ממש לענות את האדם? זה מה שה' רצה לעשות לעם ישראל במדבר?! זה מה שעושה איש המייסר את בנו?! לא. העינוי במשמעו התנ\"כי הוא הכנעה. בהקשר זה, העינוי הוא הידיעה שאנחנו מנוהלים על ידי ה' יתברך.\r\n \r\nכולנו בריותיו של הקב\"ה, הוא שם כל אחד מאיתנו בנסיבות חייו המיוחדות, וכל אחד צריך לעבוד את ה' במקום ובמצב שבו הוא נמצא. <b>בסופו של דבר, הערך האמיתי של הדברים איננו ההישגים המדידים והנראים, אלא העבודה הפנימית של האדם. </b> לכן, כמו שאפשר וראוי לשמוח אם הכל נראה מצליח, כך אפשר וראוי לשמוח בחלקך גם כשהכל נראה לא מצליח. כי זה מה שה' רוצה ממך כעת, ואם זה מאתגר את סבלנותך וכעסך – זהו השדה שבו את עוברת את הניסיון, זו השליחות שלך בעולם בתקופה זו בחייך, <b>ובזה תימדד ההצלחה או הכישלון: האם את עוברת את התקופה הזו בשלוות נפש, או בעצבנות.</b>  \r\n\r\nזאת אומרת, שבסופו של דבר הכל בידייך, למרות שכמובן יותר קל לי לכתוב את זה מאשר לך ליישם את זה. כדי להגיע לשלווה שאת רוצה, צריך לנסות לשנות את צורת ההסתכלות. \"יום מוצלח\" הוא לא יום שבו הגעת לעבודה בזמן ותיפקדת מצוין (ואני כמובן לא מזלזל בזה ולא מציע לך לזלזל בזה). \"יום מוצלח\" הוא יום שבו שמרת על מצב רוח איתן ומרומם, גם אם מסיבות שאינן באשמתך לא הגעת לעבודה בזמן ולא תיפקדת מצוין. יום שבו קיבלת בשלווה את התקלות שלא תלויות בך – רשמי אותו לעצמך כיום של הצלחה כבירה!! \r\n\r\nאני לא מתכוון לפתח אדישות למה שקורה בפועל בחייך. חשוב לעשות כל מאמץ סביר להצליח בכל התחומים החשובים לך. אבל לצד זה יש לפתח ולבסס את התודעה שלא הכל בידינו, וכאשר אנחנו עושים את מה שמוטל עלינו – אנחנו מאושרים בהיותנו עבדי ה' העושים את שליחותנו, גם אם לא עלה בידינו להשיג כל מה שחשבנו. את עדיין רוצה מאוד להקים משפחה ולהיות מסודרת מבחינה כלכלית (להבדיל כמה וכמה דרגות בסולם החשיבות בין הדברים), כי זוהי השלמות התקינה בחיי האדם; אבל זו כבר ציפיה \"בלי לחץ\". לא על זה תקום או תיפול תחושת הערך של חיי! חיי הרווקות אינם בזבוז זמן בדרך אל היעד הנכסף, אלא אלו תחנות שונות במסע החיים ושליחותם.\r\n\r\nייתכן שאחרי שתצליחי להתמיד במחשבה הזו במשך זמן מה, גם רצף העובדות שרשמת במכתבך יקבל פרשנות חדשה. אולי נקודות חוזקה שיש לך יתפסו יותר מקום, ותרגישי יותר \"בת מזל\" מאשר קודם.\r\n\r\nאפשר להיעזר בעוד כמה 'טיפים': להתחזק בתפילה, בפרט בפרקי תהלים מסוימים שמדברים אלייך יותר. התפילה נועדה לבקש מה' את שינוי מצבך, ובו בזמן גם להתוודעות מחודשת להיותך בתו של הקב\"ה המתרפקת עליו ובוטחת בו. כך, למשל, בפרק קלא: \"שִׁיר הַמַּעֲלוֹת לְדָוִד: ה' לֹא גָבַהּ לִבִּי, וְלֹא רָמוּ עֵינַי, וְלֹא הִלַּכְתִּי בִּגְדֹלוֹת וּבְנִפְלָאוֹת מִמֶּנִּי. אִם לֹא שִׁוִּיתִי וְדוֹמַמְתִּי נַפְשִׁי כְּגָמֻל עֲלֵי אִמּוֹ, כַּגָּמֻל עָלַי נַפְשִׁי. יַחֵל יִשְׂרָאֵל אֶל ה' מֵעַתָּה וְעַד עוֹלָם\". לאמור: אני מרגישה כמו תינוק על ברכי אמו, תלותי לגמרי, מנסה לעשות מה שביכולתי אבל יודעת שלא הכל בכוחי, ובדיוק ככה טוב לי. ובכל זאת \"יַחֵל יִשְׂרָאֵל אֶל ה'\", כי התחושה כתינוק על ברכי אמו לא ביטלה את התקווה שההישגים בחיי החומר יהיו טובים יותר. היא רק נתנה להם פרשנות אחרת ועומק אחר.\r\n\r\nאם יש ביכולתך, כדאי לחפש אפיק של התנדבות בעזרה לזולת, משהו שלא דורש ממך הרבה ויתן לך תחושת סיפוק וערך.\r\n\r\nכדאי גם להיות בקשר אישי עם תלמידת חכמים באזור מגורייך, מישהי עם עוצמה רוחנית שתוכלי לשתף אותה בכל מה שעובר עלייך, או אפילו סתם חברה עם ניסיון ושיקול דעת ומידות טובות. היא יכולה לתת לך מבט מבחוץ, להפנות את הזרקור גם לצדדים הטובים שיש בחייך, לעודד ולהוסיף כוח להמשך המסע.\r\n\r\nימלא ה' כל משאלות ליבך לטובה, ויתן לך כוח לראות את כל הטוב!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2024-07-28T23:26:08Z",
        "upvotes": 596
      },
      "saved_at": "2025-12-17T16:03:17.560Z",
      "filename": "2025-12-חוסר-מזל-בחיים.145351.html"
    },
    {
      "id": "145354",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145354",
      "title": "אמא שמדברת המון לשון הרע, מנסה למצוא פתרון וחושב שאולי מצאתי",
      "question": "אהלן\r\nלאחרונה אני מאוד נזהר ולומד מהחפץ חיים את הלכות לשון הרע. אמא שלי שתזכה לבריאות ואריכות ימים היא דברנית גדולה, ומכיוון שכל החיים זה רק אני והיא (אין לי אחים או אבא) השיחות העיקריות שלה הם איתי.\r\nעכשיו אני מבין לליבה, היא רוצה לשתף ולדבר ואין לה כל כך עם מי.\r\nאני גם מבין שאני לא יכול להוכיח אותה כי ההורים מחנכים אותנו ולא הפוך. \r\nאבל נפלתי בזה המון פעמים. מוצא את עצמי מתעצבן עליה ואפילו אומר לה שזה לשון הרע.\r\nאני חזור בתשובה והיא חילונית, וכאשר אני מדבר איתה על זה היא טוענת שהתחרפנתי וכו. אני מבין שזה מעליב אותה ופוגע בה אבל מאוד קשה לי להתאפק כי זה מוציא אותי מדעתי.\r\nבאופן כללי במהלך החיים הקשר שלנו היה ממש קשה ואפילו גרוע לעיתים אך הצלחתי בשנה וחצי האחרונות ליצב אותו פלאים ואפילו הקשר שלנו טוב, אפשר להגיד כך.\r\nאני לא רוצה להוכיח אותה, וכמובן שאני מבין שאני אוכל פשוט ללכת חזרה לחדר ולא להקשיב כמו שמציע החפץ חיים.\r\nאך אני נתקל בבעיה כפולה.\r\nקודם כל, חשוב לי לציין שאני יודע שיש לי מולה תיקון מאוד גדול, ולכן לא היה לי פשוט איתה בקשר במהלך החיים ולכן אני מבין שהכל קצת אקסטרה קשה מתיקונים רגילים ולכן אני ניגש לכאן לעצה כדי לדעת האם מה שחשבתי לעשות הוא אכן בסדר.\r\n\r\nאסביר את הבעיה הכפולה:\r\nתחילה, היא מודעת לחוסר רצון שלי לדבר על אנשים אחרים ולכן אם בעבר היתה מתחילה שיחה על אנשים אחרים ישירות והינו מדברים על אדם אחד או 2 ככל היותר, היום כאילו היצר משתולל והיא יכולה לרצות לדבר על כמה אנשים ואפילו להכניס את זה לשיחה כדרך אגב.\r\n\r\nעכשיו בדרך כלל קל לי להסיט את השיחה הצידה וכו, אבל הבעיה השניה היא שאמא תופסת אותי כאשר אני במטבח מכין אוכל, לא מרוכז לגמרי בשיחה והיא פשוט מדברת.\r\nלפעמים אני מוצא את עצמי עונה לה ואז מתחרט מהר כי השיחה הולך לכיוון לא מדויק, ואני מרגיש חסר אונים. לפעמים אני מצליח להעביר את השיחה למשהו אחר, אבל זה לא תמיד קל.\r\n\r\nהשאלה הנשאלת היא כזו:\r\nמדי פעם ארצה לצאת עם אוזניות להכין אוכל. באוזניות אקשיב למוסיקה או לשיעור תורה, אבל המטרה העיקרית היא להמנע קליל משיחות החולין האלה של לשון הרע. אני מעדיף להיות מרוכז בהכנת האוכל, ובטח שלא להלחם בעצמי לא להאמין למה שהיא אומרת או לנסות להסית את השיחה כי לא תמיד אצליח.\r\nהאם זה משהו שפוגע בכבודה?\r\nכמובן זו לא המטרה, ואני להפך רוצה להגן עלי ועליה מפני לשון הרע. \r\nיוצא לנו לדבר ביום יום גם מעבר לזמנים האלה, אבל שם אני יכול להתרכז יותר בשיחה ואולי לתפוס את הרגע של הדיבור ולשנות את הנושא.\r\n\r\nאשמח לדעת הרב בנושא\r\n\r\nתודה מראש",
      "answer": "צהריים טובים צדיק\r\n\r\nאתה מתאר את רצונך והשתדלותך לא לדבר לשון הרע. אשריך. \r\nציינת שהנושא מאוד מציק לך. הדבר מעיד על גדלותך ועדינותך הרוחנית. לצערנו , הרבה פעמים עניין זה נעשה כהיתר עד כדי שהאדם מרשה לעצמו לדבר בחופשיות דברי גנות על העולם כולו ואפילו לא חש הרגשה רעה במעשיו.\r\n\r\nאכן יש בכוח שמירת לשוננו לקרב את הגאולה [בתחילת הקדמת החפת חיים מבואר שעיקר סיבת גלותנו הוא דיבור לשון הרע. ממילא התיקון יהיה בשמירת הלשון].\r\nהיא גם פועלת להורדת גשמי ברכה. [שמירת הלשון,שער הזכירה סוף פ''ח ע''פ תענית ז: 'אמר ר''ש בן פזי אין הגשמים נעצרים אלא בשביל  מספרי לשהר''ע...'.].\r\nהגר''א בשם המדרש [הובא בהקדמת שמירת הלשון] מציין ש'על כל רגע ורגע שאדם חוסם את פיו זוכה לאור הגנוז שאין כל מלאך ובריה יכול לשער'.\r\n\r\nאתה גם מתאמץ על מצוות כיבוד הורים. \r\n\r\nאשריך ואשרי יולדתך!!!\r\n\r\nצריך לדעת שיש לפעמים התר ומצווה לדבר לשון הרע. \r\nהחפץ חיים מונה 7 תנאים להתר זה. \r\nהתנאי המרכזי הוא דיבור לתועלת. \r\nכאשר אמא מדברת כדי לפרוק את צערה (כפי שציינת שאין לה עם מי לדבר) זה נחשב לתועלת. \r\nכמובן, צריך את קיומם של התנאים האחרים (נציין אותם בהמשך). \r\n\r\nפעמים ואפשר לסנגר על אותו אדם שמדברים אודותיו ובכך להסיר מעט את הכעס של אמא כלפיו. \r\nהסנגור יכול להיות בהצגת פרט חסר שמשנה את התמונה או מפחית את חומרת העלבון. \r\nלפעמים ניתן להבין את המציאות בה הוא חי אותו אדם ולכן התנהג כפי שהתנהג. \r\nלשם כך מותר לשמוע ולתת לה להוציא את מה שבלבה כדי ליצור את האפשרות למתן את ההקפדה. זה גם אופן של דיבור לתועלת. \r\nגם פה צריך את מילוי שאר התנאים. \r\n\r\nבכל מקרה, גם כשיש שמיעה לתועלת, צריך לא להאמין לדברים בכלל. \r\n\r\n\r\nהתנאים שהזכרנו לשם דיבור לשון הרע [חפץ חיים הלכות לשון הרע כלל י,יד ובהגה שם]:\r\n1.\tפרטי המעשה נכונים.  [הן בעצם המעשה והן בפירושם] כגון שראתה זאת בעצמה. אם רק שמעה, צריכה לסייג זאת בסיפור שאלו דברים שרק שמעה אותם [גם ע''פ חפץ חיים סוף הלכ' רכילות סע' י].\r\n2.\tיש לדייק בפרטים. לא לשנות ולא להגזים. \r\n3.\tכשאין אפשרות אחרת להפיג את הצער כגון חשיבה עצמית ו/או שיחה עם אותו שציער.\r\n4.\tצריכה להיות כוונה לתועלת הפגת הצער ולא דיבור ופרסום גנות האדם. כדאי להדגיש גם לאמא שכוונתך היא כזו [כדי שגם היא תכוון לתועלת].\r\n5.\tהשומע לא יעשה בעקבות זה מעשה חריג שלא היה מקבל ע''כ היתר מבי''ד. כך אני קולט ממך. \r\n6.\tלשומע אסור להאמין. [משיב שלום עמ' 62. ח''ח הלכ' לשון הרע כלל ו,ג]. שומע משום התועלת שבדבר ורק כדי לחוש לעניין.\r\n\r\nאני מניח שאת ארבעת התנאים האחרונים יותר קל למלא. \r\nלגבי הפרטים הראשונים של הדיוק אפשר אח''כ לדייק אותה יותר ובעצם להראות שזה לא כצעקתה. \r\n\r\nבמקרה ולא מתקיימים תנאים אלו, אז אתה מתנהג נכון באופן של נסיון הסטת הדיון לאפיקים אחרים. \r\nאפשר לחשוב על שימת אזניות אם זה אכן לא יפגע בה. \r\nאם תרגיש שזה פוגע , עדיף להמשיך בהסטת הדיון לדברים אחרים בצורה מכובדת עד כמה שאפשר\r\nניתן גם להסביר לאמא שחבל לה על האנרגיות של הכעס וההקפדה. זה מכניס אותה (וגם את היחס ביניכם) למתחים וכעסים ועדיף להמנע מנושאים אלו. \r\nכדאי להדגיש שאתה מאוד מאוד רוצה לשוחח איתה אך יעשה גם לה טוב לדבר על דברים נחמדים. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה \r\n\r\nספר שערי תשובה לרבינו יונה שער ג ,רכא \r\n'ודע כי בדברים שבין אדם לחבירו, כמו גזל ועושק ונזק וצער ובושת ואונאת דברים, יכול לספר הדברים לבני אדם, גם היחיד אשר יראה יגיד, כדי לעזור לאשר אשם לו ולקנא לאמת. והנה אמרה התורה שיעיד עד אחד בבית דין על תביעת ממון לחייב את הנתבע שבועה, אמנם יש עליו להוכיח את האיש תחלה'.\r\n\r\nחפץ חיים הלכ' לשון הרע כלל י,ד\r\n'אם האנשים שהוא מספר לפניהם יכולים הם לעזור לנגזל והנעשק והניזק והמתבייש בעניינים , בודאי נכון  לעשות הדבר כן...'.\r\n\r\nחפץ חיים הנ''ל שם בבאר מים חיים יד מציין מקור לדבריו מרבינו יונה שהתיר לספר למי שהתבייש מחברו ,כדי שהשומע יעזור לו. ומבאר הח''ח שכוונת ר' יונה 'שע''י שיספר הבושת שלו לאנשים וידעו הכול שפלוני גינהו בחינם על לא חמס בכפיו, יתמעט ממנו הצער והכלימה שנשאר לו בלבו ע''י הבושת הזו בראותו עתה כי נחשב הוא בין האנשים שהכול מצטערים על צערו. או שכוונת רבינו יונה כדי שהשומעים כשיתברר להם שהדבר אמת יוכיחו בעצמם את המלבין על פניו על הבושת אשר בייש חברו בחינם ואולי על ידי זה תהיה סיבה שיכיר בעצמו את העוולה אשר עשה ויפייס אותו על זה'.\r\n\r\nכלומר החפץ חיים מבין בר' יונה שאפשר לשמוע את המצטער כדי לפרוק מעליו את צערו כשיראה ששותפים עימו. אמנם מציין הבנה אחרת בר' יונה שההיתר הוא אם השומע יוכיח את המצער ואולי ע''י כך יפייסו.\r\n\r\nויש לעיין האם החפץ חיים סובר ששני האופנים הללו מותרים כדין דיבור לתועלת או שהוא מסתפק מה מהם הנכון. \r\n\r\nהרב משה קאופמן [חוברת מרפא לשון קובץ בעניני שמירת הלשון ח''ד עמ' 42] מסתפק אם מותר לספר כדי להפיג צערו.\r\n\r\nלעומת זאת במרפא לשון לרב חנן לוי עמ' קסח הכליל ב'תועלת' כשהשומע מכוון לשמוע כדי להרגיע את המספר ובכך למנוע ממנו לריב עם המציק או להרגיש שנאה כלפיו. \r\n\r\nחפץ חיים הלכ' לשון הרע כלל י סע' יד בהגהה כתב בעניין היתר דיבור גנות למען תועלת :'ואפשר דהוא הדין אם כוונתו בסיפורו להפג את דאגתו מלבו הוי כמכוון לתועלת על להבא [ולפי זה מה שאמרו ז''ל דאגה בלב איש ישיחנה לאחרים קאי גם על ענין כזה] אך שיזהר שלא יחסרו שאר הפרטים שבסעיף זה'.\r\n\r\nא''כ נראה שנטיית הח''ח [כתב בלשון 'אפשר'] כן להתיר זאת מטעם דיבור לתועלת רק כמובן צריך את כל התנאים המתירים דיבור גנות לתועלת.\r\nואכן בנתיב חיים לרב משה קאופמן על הגהה זו הבין שהח''ח נוטה להקל. וזה שנקט הח''ח לשון 'אפשר', הפנה זאת לח''ב כלל ו שבילי חיים ב ששם כתב בשם קונטרס 'מן המים משיתיהו' [המובא בקונטרס 'מרפא לשון' ח''ג] שבכ''מ שהח''ח חידש הלכה ללא מקור מפורש ,כתבו או בלשון סתמי או בלשון 'אפשר'.\r\n\r\nאמנם בספר זה השולחן לרב שריה דבילצקי ח''א עמ' סד מובא בשם הרב שמואל הומינר שהשמיט בספרו 'עיקרי דינים' את ההגהה הזו כי א. הח''ח כתבו בלשון 'אפשר' דבר המורה על הספק שהיה לו. ב. הדבר יכול לגרום למכשולים בכך שתמיד המספר יאמר שזה למען הפגת צערו. ג. מיבעי ליה ליתובי דעתיה [המצטער צריך לדאוג להוציא זאת מעצמו לבד]. ורק לעניין היתר שמיעה צירף זאת. \r\n\r\nכאשר מדובר על בני זוג כגון בעל ששומע את אשתו וכן אישה ששומעת את בעלה בדבר צער שעשה להם פלוני וכוונת השומע להפיג את צער בן זוגו-כתוב באום אני חומה לר' מרדכי גרוס ח''ב סימן פז להתיר מטעם חיוב האישות שחל עליהם. \r\n[במקרה ולא ציערו אותו אלא שבפועל מפריעים לבן זוג דברים או הנהגות שפלוני עושה-מסתפק אם גם זה בכלל ההיתר או אולי זו בעיה שלו ש'לוקח' זאת כהרגשה מפריעה].\r\nוהוסיף הרב גרוס שמשום כך לא צריכים את שאר התנאים הנצרכים לדיבור גנות לתועלת שכן אין ההיתר בין בני זוג מוסב על תועלת להבא אלא מצד שהם כגוף אחד לעניין הפגת צערו של בן זוגו. [הח''ח הצריך תנאים אלו בכלל י, סע' יד בהגה כי דיבר על שיחה לאחר ולא לבן זוג]. \r\nומה שהח''ח בכלל ח,י אסר לספר לשון הרע אפילו לאשתו היינו כשרוצה רק להגן על כבודו. וכך כתב בשם שבילי חיים לחלק בין כשמספר להפיג דאגתו שכוונתו להוציא צער מליבו שמותר לבין כשמספר כדי להגן על כבודו שאז כוונתו להראות את גנות חברו. \r\nוסיים הרב גרוס שכך שמע מגדולי המשגיחים ששאל את החזו''א והורה לו להקל. [צ''ע אם כוונתו שהורה לו להקל אף בנק' השניה שאמר שמותר לספר לבן הזוג כדי להפיג צער גם ללא שאר התנאים]. \r\nהרב השואל שם כתב בשם הגרש''ז אויערבך להתיר לספר לבן הזוג כדי להפיג צער. \r\n\r\nגם הרב יצחק זילברשטיין, חשוקי חמד עבודה זרה דף לט עמוד א כתב בשם החזו''א להתיר:\r\n' אמנם מטי משמיה דהחזו\"א דיש מקרים שיכול לומר לה\"ר לאשתו משום שאשתו כגופו, כאשר אין כוונתו להרבות שנאה, אלא לפרוק את אשר לבו, כאשר ברור לו שאשתו לא תספר את הלה\"ר לאחרים. [ויעוין גם בחפץ חיים (הלכות לשון הרע, י באר מים חיים יד)].\r\n \r\n\r\nכשאדם יודע שאם ישמע את דברי לשה''ר שמספרים על פלוני, יוכל לסנגר עליו וללמד עליו זכות ולשכנע בכך את המספר או השומעים, מצווה לשמוע מבלי לקבל את הדברים ולהאמין להם בהחלט. [ח''ח הלכות לשון הרע כלל ו סעיף ד].\r\n\r\nוכן אם בשמיעתו, יוצאו הדברים מלב המספר ולא ירגיש צורך לספר לאחרים-מצווה לשומעו מבלי לקבל ולהאמין לדברים בהחלט[חפץ חיים שם] ולנסות לסנגר על חבירו. אם יקבל את הסנגור-מצויין. ואם לא-עדיין עדיף שיספר , והשומע לא יאמין לו ולא יקבל בהחלט את דבריו והמספר לא יעביר את הדברים הלאה לאחרים, מאשר לא ישמע לו ואז יאמר זאת לאחרים שהם כן יקבלו ויאמינו לדבריו ותגרם מריבה. [עיקרי הדינים שם ע''פ ספר חסידים].\r\n\r\nספר חסידים (מרגליות) סימן סד \r\n'לא תשא (את שם ה' אלהיך) [שמע שוא] (שמות כ\"ג א') אזהרה למקבל לשון הרע אפס אם יבא איש אצלך צועק על חבירו מפני שהוא הוכיחו בפניך ולבו חרה לו ואומר כי זה שהוכיחו עושה כך וכך ואומר עליו דברים שלא כהוגן ואתה יודע בזה כי אחר שיגיד לך לא ילך להגיד אחרים כי אינו חושש להודיע לרבים אך להוציא הדברים מלבו שהם כבדים עליו להגיד מצוה לשמעו ומה שתוכל לתקן כנגד חבירו לחבבו תעשה ותתקן ותאמר לו פלוני אוהב אותך ולמה אתה מדבר כדברים האלה אם יקבל מוטב ואם לאו אף על פי ששמעת לדבריו אל תאמין ואל תגיד לאחרים להסירם מלבו שאותן האחרים יהיו מקבלי שמע שוא ויאמינו לו ומה יעשו ילכו ויגידו לאותו האיש הלעז שזה הוציא עליו ויבא גם הוא להתקוטט עמו נמצא שהמריבה באה על ידך על אשר לא שמעת אליו, אבל אם הוא מגיד גם לאחרים כי הוא מתכוון להוציא עליו שם רע לא תאבה לו ולא תשמע אליו ...'.\r\n\r\nבהצלחה גדולה ובשורות טובות לכל ישראל בעז''ה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2024-08-05T13:00:55Z",
        "upvotes": 167
      },
      "saved_at": "2025-12-17T16:03:35.672Z",
      "filename": "2025-12-אמא-שמדברת-המון-לשון-הרע-מנסה-למצוא-פתרון-וחושב-שאולי-מצאתי.145354.html"
    },
    {
      "id": "145355",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145355",
      "title": "האם מותר לאכול בחינם מהחנות שאני עובדת בה בזמן העבודה?",
      "question": "לכבוד הרב,\r\nאני עובדת בחנות מאפים ובזמן העבודה העובדים לוקחים לעצמם מאפה או קפה או משו בחינם האם זה מותר?\r\nואם חברה שלי עוברת לבקר אותי בזמן העבודה מותר לי לתת לה בחינם קפה או משו?\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nמעיקר הדין אדם העובד באוכל שאינו בשדה אין לו היתר לאכול בלא רשות מבעל הבית (שו\"ע חו\"מ שלז).\r\nאך אם בעל הבית רואה שהפועלים אוכלים ולא מעיר להם על כך אז מסתבר שמרשה להם לעשות זאת.\r\nואכן ראוי שבעל הבית ירשה למלצרים לאכול מעט מכל מנה כדי שלא לעורר את תאוותם כפי שכתב השו\"ע (או\"ח קסט, א):\r\n\"כל דבר שמביאין לפני האדם שיש לו ריח והאדם תאב לו, צריך ליתן ממנו לשמש מיד; ומדת חסידות הוא ליתן לו מיד מכל מין ומין, ולא יתן לו כל זמן שהכוס בידו או ביד בעל הבית\".\r\n\r\nלגבי חברה יש לשאול את המעביד מה המדיניות.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2024-07-28T23:01:03Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-17T16:03:43.757Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לאכול-בחינם-מהחנות-שאני-עובדת-בה-בזמן-העבודה.145355.html"
    },
    {
      "id": "145365",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145365",
      "title": "מסכת מומלצת - בבא קמא או כתובות?",
      "question": "שלום, בקרוב בעזרת ה מסיים מסכת ברכות, בנוסף אליה סיימתי מגילה, תענית וראש השנה, ורוצה להתחיל בבא קמא/כתובות, איזו מהן עדיף לי להתחיל קודם?\r\nתודה רבה ויום טוב ",
      "answer": "צהריים טובים צדיק\r\n\r\nאשריך שאתה מתקדם בלימוד השס. \r\nכל הכבוד על הסיומים. \r\n\r\nללא ספק אתה שותף פעיל בהגנת ישראל בימים טרופים אלו ובבנית גאולתנו השלמה המתקדמת בצעדי ענק ובעז''ה ברחמים. \r\n\r\nהכי טוב להתייעץ עם רב שמכיר אותך. \r\n\r\nאם אין לך כזה ,כדאי שיהיה...\r\n\r\nבכל מקרה נסה לחשוב עם עצמך מה תלמד טוב יותר [כגון אם יהיה לך על מסכת מסוימת  חברותא  או שיעור משלים באזור מגורך או ספרי עזר וכדומה]\r\nוכן מה מתחשק לך יותר ללמוד. \r\n\r\nבסופו של דבר, מה שתלמד זה מצויין. שתי המסכתות הן חשובות ביותר ובכוחן להשפיע המון שפע טוב עליך ועל כל ישראל בעז''ה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2024-08-05T13:05:43Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-17T16:04:36.981Z",
      "filename": "2025-12-מסכת-מומלצת-בבא-קמא-או-כתובות.145365.html"
    },
    {
      "id": "145371",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145371",
      "title": "עזרה ביום שישי",
      "question": "לאחרונה קראתי בספר, לא זוכר כרגע את שמו, שהיה פעם רצון בבני ברק לארגן כולל יום שישי לאברכים, רצו לשלם שם טוב בכדי שיהיה גם אפשרות לקחת עוזרת הביתה מהיות והבעל לא יעזור, אך החזון איש מחה בזה בתוקף, ואמר שעבור הבעל לעזור בבית ביום שישי הוא חשוב לא פחות מלימוד התורה, והדרישה של ה מהאברך בשעות מסוימות הן לעזור בבית.",
      "answer": "אפשר מפעם לפעם לבטל לפי הצורך לבטל לימוד לשם מצוה שלא ניתן לאחר לעשותה.\r\nאם האישה מגיעה למצב קשה נפשי או גופני והיא זקוקה לעזרה פיזית או נפשית אין בזה ביטול תורה, כי זוהי חובת האיש לאשתו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2024-07-30T13:03:24Z",
        "upvotes": 70
      },
      "saved_at": "2025-12-17T16:05:13.191Z",
      "filename": "2025-12-עזרה-ביום-שישי.145371.html"
    },
    {
      "id": "145399",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/145399",
      "title": "תיקון לחוסר כיבוד הורים",
      "question": "שלום כבוד הרב , שאלתי היא אם נפלתי בכיבוד אב ואם איך אני מכפרת על כך. ביקשתי כמובן מחילה ודיברתי איתם ומאז שחזרתי בתשובה עברתי על מידה זו רבות אבל הפעם נפלתי עמוק ,מתחרטת מעמקי ליבי בבקשה תכוון אותי תודה רבה מראש",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך.\r\nקראתי את מכתבך וחשבתי עליו המון.\r\nברוך ה' זכית לעבור תהליך נפלא של חזרה בתשובה. אברך אותך שתזכי להמשיך בו, להמשיך ולהתעלות, להמשיך ולהתקדם ולחיות חיים של צדיקים שאין להם מנוחה, אלא תמיד הם הולכים מחיל אל חיל.\r\nפעמים רבות אני נתקל, שאחד הקשיים שעוברים צעירים שחוזרים בתשובה זה מול ההורים.\r\nהסיבה היא שההורים הם הקרובים ביותר, וכשהם לא קשורים לתהליך, פעמים רבות קשה להם עם התהליך של הבן או הבת שלהם. הם לא מבינים ולא מסכימים. ההורים הרבה פעמים מרגישים בעלות על הילדים, כי הם השקיע בהם המון וממשיכים להשקיע את כולם בכך.\r\nלכן הדבר דורש זהירות ורגישות. לדעת שזה דבר משמעותי שצריך להשקיע בו. חזרה בתשובה אינה שלמה אם לא משקיעים בשלב זה, ופעמים רבות גם לא מחזיקה מעמד לאורך זמן.\r\nהשקיעי בקשר עם ההורים, לא רק בהימנעות ממריבות ובתיקון של מריבות, אלא בבניה של קשר בריא וחיובי וזכי שזה חלק חשוב בתורה.\r\nבדרך כלל תיקון מצב כמו שאת מתארת דורש תהליך עומק, לבדוק בתוכך מה יושב לך שגורם לתגובות לא טובות, מה גורם שתגיעי למצב שאת עושה דברים שאחר כך את מצטערת עליו, וכשתתקני מהשורש, כל הקשר ישתנה. שינוי בך יוביל גם שינוי אצל ההורים.\r\nאם את יודעת לעשות בתוכך את התהליך הזה זה מצויין, ואם לא, כדאי לשלם על עזרה מקצועית כמו אימון אישי כדי להתקדם בכך.\r\nחבל להישאר במצב הזה כי בו כולם מפסידים.\r\nשווה להשקיע, כי הרווח גדול מאוד.\r\nחזרה בתשובה אמיתית היא שאדם מגיע למצב שאין לו יותר קשר אל החטא, ולכן אין חשש כלל שהוא יחזור אליו בעתיד. ולכן במציאות הזו בכך חשוב להשקיע.\r\nאם תרצי אשמח לכוון אותך למישהי שתוכל לעזור לך בכך.\r\nבברכת הצלחה רבה\r\nהרב יצחק גריבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2024-08-02T11:58:41Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-17T16:07:40.223Z",
      "filename": "2025-12-תיקון-לחוסר-כיבוד-הורים.145399.html"
    }
  ]
}